1.Chương 2

Đến tòa đường lâu* cao sáu tầng trên phố Nhị ở Tây Doanh Bàn, Di ngó biển số nhà với vẻ mặt đầy nghi ngại.

•

Nghĩa: Tòa nhà Trung Hoa. Một kiến trúc cũ, gồm ít nhất hai tầng, để ở và kinh doanh, thịnh hành ở vùng Hoa Nam, Ma Cao, Hồng Kông từ cuối thế kỉ 19 đến thập niên 1960, không có sân, tường mặt tiền tầng một lùi vào một chút so với tường các tầng trên.

“Số 151… là đây sao?” Di nhìn dòng địa chỉ viết tay trên danh thiếp, rồi lại nhìn con số tróc sơn gần hết đề bên cạnh cửa chính. Tòa đường lâu này dễ phải ngoài bảy mươi năm tuổi, tường màu xám tồi tàn cũ kĩ do lâu năm không tu bổ, xem chừng ban đầu màu trắng nhưng bị bụi bặm và khí thải hun mãi mà ngả màu xấu xí. Gờ xi măng cạnh mái hiên tầng hai bong tróc từng mảng, lộ ra cốt thép gỉ sét. Cửa chính không lắp cánh cửa, cũng chẳng có thùng thư, thông thống mở thẳng vào một cầu thang dẫn lên tầng hai tăm tối. Tòa nhà không có tên, cửa chỉ gắn biển “151”, nửa dưới số “5” gần như mờ hẳn.

Gặp thám tử Mạc hôm trước thì 11 giờ sáng hôm sau, Di đến quận Tây Hoàn đảo Hồng Kông theo địa chỉ ông ghi trên danh thiếp. Cô những tưởng mình sẽ tới một cao ốc văn phòng, nhưng đến nơi chỉ thấy tòa đường lâu cũ nát này. Nghĩ cũng phải thôi, Nem là thám tử chui, dĩ nhiên không thể đường hoàng tác nghiệp trong một tòa nhà thương mại được.

Di ngước lên nhìn, ngoại trừ tầng cao nhất, cửa sổ các tầng khác đều đóng chặt, cũng không thấy lắp cục nóng điều hòa nào. Đối diện số 151 là một đường lâu cao năm tầng sơn màu vàng đất, cứ so sánh với nó là dễ dàng thấy sự khác biệt: tầng nào cũng lắp đặt điều hòa đủ kích cỡ và nhãn hiệu, khung cửa sổ kiểu dáng đa dạng, phía ngoài tầng ba và tầng năm còn lắp thêm giá phơi đồ, đầy nhóc quần áo và chăn ga. Nhìn lại, số 151 giống như nhà hoang lâu năm chỉ có du thủ du thực hoặc hồn ma bóng quế đến thăm viếng.

Phố Nhị là con phố thoai thoải nằm ở khu phố cũ Tây Doanh Bàn. Hai đầu phố đều có nhà cao tầng mới toanh, nhưng gần số 151 thì toàn các tòa nhà lâu đời, hàng quán thưa thớt, khác hẳn đường Queen’s Road West sầm uất cách đó hai dãy phố. Trừ một hàng buôn giấy và hai hàng kim khí ra, còn lại hơn chục nhà cửa hai bên và đối diện số 151 đều đóng kín mít, không rõ là không kinh doanh hay tạm nghỉ nữa. Phố xá vắng vẻ, lòng đường rất hẹp chỉ đủ hai xe tránh nhau, nhưng lúc này, một chiếc xe van màu đen đỗ cách Di vài mét đã choán hẳn một làn đường.

Di còn đang ngó nghiêng thì tiếng bước chân khô khốc vang lên trong nhà 151 đã thu hút sự chú ý của cô. Một phụ nữ tầm 50 tuổi đang chậm rãi bước xuống từ cầu thang tù mù, tay cầm xô nhựa đỏ, bên trong đựng nước tẩy rửa, găng tay và dụng cụ vệ sinh.

“Tôi muốn hỏi có phải trên tầng sáu…”

“Cô tìm Nem à?” Người phụ nữ ngó danh thiếp trên tay Di, “Đúng tầng sáu rồi. Tòa nhà này mỗi tầng chỉ một căn hộ, cô cứ đi lên là thấy, không nhầm được đâu.”

Người phụ nữ quay lưng đi về phố Water. Di thì dò dẫm bước lên theo cầu thang tối om.

Cửa vào căn hộ tầng sáu nằm ngay cạnh cầu thang. Lớp ngoài là cửa sắt, lớp trong là cửa gỗ màu trắng, không treo biển hay dán giấy đỏ cầu bình an gì cả. Cạnh cửa có nút bấm chuông màu đen kiểu cổ, trông như lắp từ những năm 1960 đến tận bây giờ.

Di bấm chuông.

Tè… Đến tiếng chuông nghe cũng cũ kĩ.

Đợi hơn mười giây, bên kia cánh cửa không có động tĩnh gì.

Tèèè… Di bấm chuông lần nữa.

Đợi thêm ba mươi giây, cánh cửa vẫn đóng chặt. Không phải đi vắng chứ, Di nghĩ thầm. Trong nhà có tiếng sột soạt mà.

Tèèèèè… Di ấn giữ liên tục, tiếng chuông phiền nhiễu dội mạnh vào màng nhĩ.

“Đủ rồi!” Cánh cửa gỗ màu trắng sau cửa sắt đột ngột mở hé, một gương mặt lấp ló qua khe cửa.

“Chào, chào anh! Tôi là…”

Cửa đóng “rầm” một cái.

Di sửng sốt. Tiếp tục bấm chuông.

“Đã bảo đủ rồi kia mà!” Cánh cửa mở ra lần nữa, gương mặt bên trong cũng lộ ra nhiều hơn.

“Anh Nem! Xin chờ một lát!” Di hét lên.

“Không phải xin, hôm nay tôi không tiếp khách!” Nói đoạn lại đóng cửa.

“Tôi được thám tử Mạc giới thiệu tới!” Di rối rít vớt vát.

Có vẻ ba chữ “thám tử Mạc” đã phát huy tác dụng. Người kia dừng động tác, dềnh dàng mở cửa gỗ. Di lấy danh thiếp trong túi áo ra đưa qua cửa sắt.

“Quỷ tha ma bắt. Lại quẳng cái của nợ gì sang đây…” Người kia nhận danh thiếp, mở cửa sắt cho Di.

Vào nhà rồi, Di mới nhìn rõ mặt mũi anh ta. Người đàn ông này khoảng 40 tuổi, vóc dáng rất đỗi bình thường, không cao ráo cũng chẳng to con. Tóc tai rối bù như tổ quạ, mái dài rủ trước trán che lấp cả mắt, nhìn rất không ăn nhập với cánh mũi cao thẳng. Quanh môi và dưới cắm tua tủa râu. Mình mặc áo phông xám nhàu nhĩ cáu bẩn và quần lửng kẻ ca rô trắng xanh tuột chỉ gấu.

Phòng ốc cũng lôi thôi không kém chủ nhân.

Cạnh cửa ra vào, đồ đạc linh tinh chất thành đống: sách báo tạp chí, quần áo giày dép, rồi cả thùng các tông lớn nhỏ. Đi qua sảnh nhỏ vào phòng khách sẽ thấy cảnh tượng lộn xộn y hệt: bức tường đối diện cửa kê hai cái giá to bự ngổn ngang sách, trước giá sách là bàn tròn, bên trên đặt ba hộp gỗ cỡ hộp giày đựng dây điện, bảng mạch và đủ thứ linh kiện điện tử Di chưa thấy bao giờ. Cạnh bàn kê vài chiếc ghế thì ghế nào cũng bị trưng dụng, cái chất đống đĩa quang, cái chứa nguyên một màn hình máy tính CRT ố vàng đặt lộn ngược.

Bàn làm việc ở góc trái phòng khách thì bừa bộn giấy bút sách vở, lon bia rỗng, túi đựng thanh ngũ cốc dinh dưỡng và hai máy tính xách tay. Trước bàn làm việc là hai sofa màu xanh lục thẫm kê đối diện nhau, một bên đặt guitar điện, bên kia đặt va li màu hồng. Giữa hai sofa kê một bàn trà nhỏ, đây có lẽ là vật dụng duy nhất trong phòng không chất đồ bừa bãi. Bên phải bàn làm việc là tủ đa năng trưng dàn loa đã hơi có tuổi, các ngăn xung quanh lèn chặt CD, đĩa than và băng cassette, ngăn dưới cùng để ampli guitar điện, dây điện xoắn thành nùi như cuộn len dưới đất. Bên phải tủ là chậu cây cảnh cao chừng một mét. Mặt tường bên này có cửa sổ rất lớn, rèm chớp lật mòn vẹt dù buông xuống một nửa vẫn không ngăn được ánh nắng chói chang rọi qua cửa sổ vào phòng. Ánh nắng hắt vào làm nổi rõ lớp bụi bám trên nhiều đồ nội thất và đồ trang trí trong phòng, mặt sàn gần cửa sổ có mảng ố két lại.

Gã đàn ông nhếch nhác sống ở nơi như ổ lợn thế này mà lại là thám tử sao?

“Xin, xin hỏi anh là anh Nem phải không? Tôi…”

“Cô ngồi xuống đi đã, tôi vừa ngủ dậy.” Di hỏi một đằng, người đàn ông trả lời một nẻo, ngáp một cái rồi đi chân đất vào nhà tắm đằng sảnh nhỏ. Di ngó quanh quất, không thấy chỗ nào ngồi được đành đứng ngây ra cạnh sofa.

Tiếng xả nước ồ ồ và tiếng rửa mặt rộ lên. Di nghển cổ nhìn, thấy cửa nhà tắm không đóng, bất giác quay người nhìn đi chỗ khác. Cạnh giá sách có một cánh cửa không khóa dẫn vào phòng ngủ, giường bên trong ngổn ngang chăn gối, cạnh giường bày bừa nào thùng đồ, nào quần áo, nào túi nylon. Mọi thứ làm Di rất mất tự nhiên. Tuy không mắc bệnh sạch sẽ, cô vẫn thấy căn hộ này thừa sức sánh ngang với nhà chứa rác. Được cái đường lâu xây trần tương đối cao nên còn cảm giác có không gian, không đến nỗi quá bí bách nghẹt thở.

Một lý do khác cũng làm Di mất tự nhiên, chính là người vừa bước ra từ nhà tắm.

“Cô đứng đực ra đó làm gì?” Người đàn ông luộm thuộm vừa gãi nách vừa nói với Di. “Tôi bảo cô ngồi chờ cơ mà?”

“Anh là anh Nem phải không?” Di muốn xác nhận danh tính đã. Thú thật, cô rất mong người này phủ nhận và nói “Vị thám tử tài ba đó đi vắng mất rồi, tôi chỉ là bạn cùng nhà của anh ta thôi”.

Nem giơ tấm danh thiếp Di đưa khi nãy lên, “Phải không phải không! Mạc Đại Mao chẳng đã viết rõ rồi sao?” Anh ta nhấc đàn guitar ra khỏi sofa rồi ngồi phịch xuống, đánh mắt về chiếc va li ra hiệu cho Di nhấc nó khỏi sofa. Di làm theo. Va li xách lên nhẹ bỗng, bên trong chắc rỗng không.

“Lão Mạc bảo cô tới tìm tôi có việc gì? Cho cô năm phút trình bày.” Nem ngồi ườn ra ngáp, bộ dạng thờ ơ.

Di chỉ chực bỏ về ngay lập tức. Nhưng rốt cuộc lý trí vẫn lấn át cảm tính.

“Tôi tên là Âu Nhã Di, muốn thuê anh tìm giúp một người.”

Di kể lại vắn tắt toàn bộ sự việc: từ lúc Tiểu Văn bị sàm sỡ trên tàu điện ngầm đến lúc tự sát.

“Tôi thuê thám tử Mạc tìm cháu trai Bình để đối chất với gã… Nhưng sau khi điều tra, thám tử Mạc phát hiện Bình không có chị em, nhân vật cháu trai không hề tồn tại.” Di lôi xấp báo cáo của thám tử Mạc từ trong túi xách ra. Nem nhận lấy, liếc qua, lại giở thêm vài trang, cuối cùng đặt bịch cả xấp xuống bàn trà.

“Với khả năng của lão Mạc, điều tra đến đây là giỏi lắm rồi, hê.” Nem nói với giọng bỡn cợt.

“Thám tử Mạc nói không có đồ nghề để tìm tác giả chỉ qua một bài viết trên diễn đàn, nên bảo tôi sang nhờ anh.”

“Tôi không nhận mấy vụ kiểu này.” Nem nói dứt khoát.

Di ngớ người, căng thẳng hỏi lại, “Vì sao? Tôi còn chưa đề cập thù lao…”

“Quá đơn giản, không nhận.” Nem đứng lên, tỏ vẻ muốn tiễn khách.

“Quá đơn giản?” Di trợn mắt kinh ngạc.

“Quá đơn giản, siêu cấp đơn giản.” Mặt không đổi sắc, Nem trả lời dửng dưng. “Tôi không quan tâm những vụ án nhàm chán. Dù sao cũng là thám tử chứ không phải kĩ thuật viên, tôi không đời nào nhận mấy vụ tào lao không cần động não. Thời giờ của tôi rất quý giá, không thể lãng phí vào vụ án rác rưởi này.”

“Rác, rác rưởi…?” Cảm thấy bị sỉ nhục, Di chỉ còn biết bàng hoàng lặp lại lời bình phẩm cay nghiệt.

“Đúng, rác rưởi, nhạt nhẽo, vô nghĩa. Tìm mấy kẻ trên mạng để trả thù toàn chuyện vặt vãnh. Mấy vụ kiểu này hằng ngày nhan nhản. Tôi mà nhận lời thì quá mất giá…”

Nghe đến đây, Di không khỏi phát cáu, “Anh không làm được nên mới kiếm cớ đùn đẩy chứ gì?”

“Ô hay, định khích tướng à?” Nem không bị chọc giận, trái lại còn cười tươi. “Vụ này đơn giản đến mức nhắm mắt cũng phá được. Nói cho cô biết, máy chủ mọi diễn đàn đều có lịch sử IP, tôi chỉ cần vài phút là có thể mở mã nguồn diễn đàn Củ Lạc, lôi file ra, ném địa chỉ IP cần tìm vào cơ sở dữ liệu, tra ngược ISP, rồi sàng lọc vị trí thực tế của máy khách từ lịch sử đăng nhập ISP. Cô tưởng cảnh sát điều tra những kẻ tung tin thất thiệt, kêu gọi biểu tình phi pháp trên mạng khó lắm à? Dễ như bỡn. Cảnh sát còn làm được, nữa là tôi.”

Di không hiểu gì về “máy chủ, máy khách”, nhưng nhìn vẻ nhơn nhơn của Nem, cô tin lời anh ta nói là thật. Thế nên cô càng tức giận. Thừa sức giúp cô tìm ra kidkit727 trong chớp mắt, ấy vậy mà anh ta từ chối.

“Nếu đơn giản thế, tôi sẽ thuê người khác!” Không chịu thua kém, Di đứng bật dậy.

“Cô nhầm rồi.” Nem giở giọng phách lối. “Chuyện này đơn giản với tôi, chứ chưa chắc đã đơn giản với người khác. Hồng Kông chỉ có khoảng hai trăm hacker đủ khả năng hack máy chủ diễn đàn Củ Lạc, nhưng hack mà không để lại dấu vết, không bại lộ hành tung chắc chưa đầy mười người. Chúc cô may mắn tìm được một trong số mười người kia… À không, một trong số chín người chứ, dù sao tôi cũng từ chối rồi mà.”

Giờ Di mới hiểu ra nghề nghiệp của Nem. Hacker, tội phạm điện tử nấp trong bóng tối không gian mạng, nhấc ngón tay là cướp được món tiền khổng lồ và đánh cắp bí mật đời tư người khác. Cô đâm ra sợ người đàn ông trông không có gì nổi bật này. Nhưng ngẫm lại, cô biết anh ta là lựa chọn tốt nhất để giúp mình. Không muốn Tiểu Văn chết không rõ ràng, Di cố nén cáu giận, kiên trì đề nghị.

“Anh Nem… Nem ơi, anh giúp tôi điều tra đi mà. Tôi thực sự không còn cách nào khác, nếu anh từ chối, tôi chẳng biết phải đi đâu nhờ vả nữa.” Di mềm mỏng nói. “Anh muốn tôi quỳ xuống hoặc làm bất cứ điều gì cũng được, tôi chỉ không chịu nổi việc em mình chết đi mà kẻ hại nó là ai tôi cũng không biết…”

“Rồi.” Nem đột nhiên vỗ tay một cái.

“Rồi?”

“Hết năm phút rồi.” Nem đi ra sau bàn làm việc, lấy áo khoác thể thao màu đỏ vắt trên lưng ghế mặc vào người. “Mời cô đi cho, tôi muốn ra ngoài ăn sáng.”

“Nhưng…”

“Cô không đi, tôi sẽ báo cảnh sát có đồ điên tự tiện xông vào nhà dân đấy.” Nem ra xỏ xăng đan, mở cửa gỗ và cửa sắt, hất cằm ra ngoài.

Di không biết phải làm sao, đành nhặt xấp tài liệu trên bàn nhét vào túi xách rồi bước ra, đứng lúng túng ở cầu thang. Không hề đếm xỉa đến cô, Nem cứ thế đóng cửa lại, mải mốt đi xuống.

Di dõi theo bóng lưng Nem, cảm giác rã rời dâng lên trong lòng. Thám tử Mạc đã cảnh báo chưa chắc Nem sẽ nhận lời, nhưng chẳng ngờ anh ta không những không nhận lời, lại còn đối xử với cô rất sỗ sàng. Di bỗng có cảm giác dù mình vùng vẫy đến mấy, chung quy vẫn không thoát khỏi số phận định sẵn. Thái độ xua đuổi của Nem là cảnh cáo trời cao dành cho cô, bảo cô đừng ôm mộng kháng cự nữa.

Câu nói “ngậm bồ hòn làm ngọt” của trưởng ban ở Sở Nhà đất lại văng vâng bên tai.

Rời khỏi cầu thang âm u bước ra đường lớn, ánh nắng chói chang làm Di tỉnh táo lại. Cô giơ tay che nắng, bất chợt nghe tiếng bước chân dồn dập.

“Mấy người… hợ!”

Ngay trước mặt Di, Nem bất thình lình bị hai gã đàn ông túm chặt. Gã cao hơn vạm vỡ xăm trổ. Gã thấp hơn không xăm trổ, nhưng để đầu moi nhuộm vàng gớm ghiếc, trông đều chẳng hiền lành gì.

Gã xăm trổ ôm Nem từ phía sau, cánh tay phải kẹp lấy cổ, ép khí quản làm Nem không cất tiếng kêu cứu được. Gã tóc vàng thoi vào bụng Nem hai cái rồi chạy về cạnh xe van màu đen đỗ bên đường, giữ cửa xe để gã xăm trổ lôi Nem lên.

Chứng kiến cảnh tượng bất ngờ đó, đầu óc Di rối loạn, nhất thời không kịp nghĩ ngợi gì. Mà cũng không có cơ hội để nghĩ ngợi.

“Hình như con ả này đi cùng hắn?” Tóc vàng nhìn Di.

“Bắt luôn đi!”

Xăm trổ quát lớn. Di chưa kịp chạy trốn, tóc vàng đã sải bước đến tóm lấy cổ tay cô.

“Buông tôi ra!” Di hét.

Tóc vàng bịt miệng Di lại, ghì lấy cô kéo về phía xe van. Di suýt vấp ngã, nhưng gã không buông tay mà đẩy thẳng cô lên xe.

“Lái đi!” Tóc vàng vừa đóng cửa, xăm trổ liền lớn tiếng ra lệnh.

Ngã vào trong xe rồi, Di mới xác định được tình hình hiện tại: xăm trổ và tóc vàng là xã hội đen đến trả thù Nem, còn cô là thành phần vạ lây, nằm không trúng đạn. Cô ra sức phản kháng, nhưng tóc vàng ấn bả vai cô xuống, đè đầu gối lên đùi cô làm cô hết đường ngọ nguậy.

Nem thì ngồi gập người tới trước, ôm bụng nôn khan trông rất khổ sở, cuối cùng nhổ ra thứ chất lỏng không rõ là dịch vị hay nước bọt, “Khụ… mẹ kiếp, ra tay mạnh thế…” Đoạn ngả mình ra lưng ghế, mặt mày tái mét.

Tóc vàng vẫn giữ chặt Di, đưa mắt nhìn xăm trổ. Xăm trổ đanh mặt nói, “Nem! Anh Hổ tao muốn gặp mày.”

Nem không đáp, chỉ chậm rãi thò tay vào túi áo khoác trái. Xăm trổ lập tức nhảy xổ tới giữ chặt tay Nem, “Mày đừng manh động, tao…”

“Cứ bình tĩnh, tôi không sờ vào là được chứ gì.” Nem giơ cao hai tay đầu hàng. “Tự cậu lấy đi.”

“Cái gì?” Xăm trổ không hiểu ý Nem.

“Khụ… thứ trong túi, phiền cậu lấy giúp.” Nem chỉ chỉ túi áo khoác bên trái.

Xăm trổ thắc mắc thò tay vào túi áo Nem, rút ra được một phong bì màu trắng. Vừa lật mặt trước lên xem, gã tái mét mặt như gặp ma giữa ban ngày.

“Đây, đây là cái gì!” Xăm trổ hét lên.

“Anh D, sao thế?” Tóc vàng căng thẳng hỏi, lực đè lên Di cũng nhẹ bớt phần nào.

“Tao hỏi mày! Cái gì đây!” Phớt lờ tóc vàng, xăm trổ túm lấy cổ áo Nem, giọng rất thiếu kiên nhẫn.

“Khụ, là thư cho cậu đấy.” Nem ho một tiếng rồi dửng dưng đáp.

“Tao không hỏi cái đó! Sao mày biết tên tao!” Xăm trổ càng túm áo Nem chặt hơn.

Di liếc phong bì trong tay xăm trổ, thấy mặt trước viết “Ngô Quảng Đạt” bằng bút bi xanh.

“Cậu mở ra là biết ngay thôi.” Nem trả lời.

Xăm trổ đẩy Nem về chỗ, căng thẳng xé phong bì. Một tấm ảnh rơi ra, Di và tóc vàng không nhìn được nhưng đều thấy mặt xăm trổ trắng bệch, hai mắt mở thô lố.

“Mày…”

“Cậu đừng làm bừa.” Xăm trổ đang định xông lên, nghe Nem cảnh cáo liền khựng lại. “Có ảnh trong tay, chứng tỏ tôi đã chuẩn bị từ trước. Bây giờ cậu có vùi tôi vào xi măng rồi ném xuống vịnh Hậu Hải*, bạn bè tôi ngoài kia cũng sẽ tiếp quản phần việc, ảnh vẫn sẽ bị tung ra thôi.”

•

Vịnh nối liền Thâm Quyến và Hồng Kông, còn có tên gọi khác là vịnh Thâm Quyến.

“Anh D, chuyện gì vậy?” Tóc vàng buông Di ra, rướn tới hỏi han xăm trổ.

“Không! Chẳng có chuyện gì hết!” Xăm trổ căng thẳng nhét cả ảnh lẫn phong bì vào túi quần.

Tóc vàng hoài nghi, liên tục ngó Nem và đàn anh mình.

“Cậu cũng có đấy.” Nem lôi một phong bì khác từ túi áo bên kia, đưa cho tóc vàng. Lần này Di thấy rõ trên phong bì viết ba chữ “Hoàng Tử Hưng”.

“Sao… sao mày biết… tên tao…” Giống hệt xăm trổ, tóc vàng cũng chết điếng khi thấy tên mình trên phong bì. Gã nhận lấy rồi mở ra, nội tâm hoảng loạn, mặt cắt không còn hột máu. Di rướn cổ nhìn thì thấy trong phong bì cũng có một tấm ảnh, chụp tóc vàng nằm trên sofa màu nâu, hai mắt nhắm nghiền, tay phải cầm lon bia, có vẻ đang ngủ say lắm.

“Thằng khốn!” Tóc vàng không đếm xỉa đến Di nữa, quàng tay kẹp cổ Nem giữa khoang xe chật hẹp, miệng quát tháo, “Sao mày vào được nhà tao! Mày chụp ảnh này từ bao giờ! Không nói tao giết!”

Xăm trổ kéo tóc vàng lại, làm Di ngạc nhiên, không hiểu tại sao gã lại giải vây cho Nem.

“Khụ khụ… Con nít con nôi bây giờ xốc nổi quá, mở mồm ra là đánh với giết.” Nem vuốt vuốt cái cổ đỏ ửng, “Hoàng Tử Hưng… hay muốn tôi gọi là Hưng đen? Sao cũng được. Cậu đừng quan tâm tôi vào ổ lợn nhà cậu, rình cậu ngủ say lao ra chụp ảnh từ bao giờ. Điều cậu nên lo lắng là tôi có thể tiếp cận lúc cậu không hề hay biết, không hề đề phòng. Bia cậu uống hằng ngày có phải bia bình thường không, mì tôm cậu ăn có phải mì tôm bình thường không, ‘hàng’ cậu giấu trong két nước bồn cầu có bị đánh tráo thành thuốc giảm đau bình thường không, cậu đã bao giờ tự hỏi chưa?”

“Mày!” Tóc vàng vẫn muốn xông lên xử Nem.

“Nếu tôi thực sự ra tay, cậu chết chín lần cũng không hết.” Nem bất chợt đổi sang vẻ mặt như người điên, kề sát tóc vàng nhìn thẳng vào mắt gã. “Tôi thừa sức móc mắt, xẻo thận cậu trong lúc cậu ngủ say, cũng có thể thả trùng cong* vào nước uống để chúng kí sinh vào cái đầu não lợn của cậu rồi từ từ chén sạch bộ óc. Đừng tưởng càn quét vài địa bàn giúp đại ca là cậu có số má lắm. So độ độc địa tàn nhẫn, cậu còn thua xa tôi. Cậu có thể xử tôi ngay tại đây, nhưng tôi đảm bảo từ nay trở đi, cậu sẽ sống-không-bằng-chết.”

•

Toxoplasma gondii. Một trong những loại kí sinh trùng phổ biến nhất, chủ yếu gây bệnh ở não và hệ cơ, trong đó có cơ tim.

Lúc này Di mới nhận ra tình thế trong xe đã đảo ngược. Nem từ kẻ bị vũ lực khống chế trở thành kẻ uy hiếp chỉ trong vài phút ngắn ngủi. Ánh mắt của xăm trổ và tóc vàng ngập tràn sợ hãi như thể đang chứng kiến một sự vật khác thường không thể lý giải, không thể kiểm soát.

“Còn anh nữa, anh Dư lái xe!” Nem gào lên với đầu xe, “Cho tôi về phố Whitty, dừng trước tiệm mì Lai Ký. Nếu anh không nghe lời, tôi không dám đảm bảo năm phút nữa trường mẫu giáo Minh Dục quận Thuyền Loan sẽ không xảy ra tai nạn lạ lùng nào đâu…”

Xe van bỗng phanh kít lại, Di gần như ngã nhào xuống sàn.

“Mày, mày mà dám động đến sợi tóc con gái tao…” Tài xế quay đầu lại, mặt mày nhăn nhúm vì tức giận.

“Sao tôi không dám?” Nem lấy lại vẻ mặt ngẩn ngơ ban đầu, “Anh Dư, có nghề nghiệp tử tế không làm lại đi lái xe cho đám cặn bã kiếm thêm vài đồng lẻ, gây liên lụy vợ con, đáng đời anh lắm. Khôn hồn thì quay đầu xe lại, chậm thêm vài giây nữa tôi cũng hết cách.”

Lúc này, xe đang đỗ ven đường gần Trung tâm Tín Đức đường Connaught Tây, khu Thượng Hoàn. Tài xế Dư sốt ruột nhìn xăm trổ, xăm trổ đành nói, “Làm theo lời hắn đi.”

Chưa đầy năm phút sau, xe van đã quay lại Tây Doanh Bàn và đỗ gần phố Whitty. Suốt lộ trình ngắn ngủi đó, xăm trổ và tóc vàng một mực im lặng, trân trân nhìn Nem với ánh mắt sợ sệt, cứ như thể rời mắt đi một cái là Nem (và Di) sẽ biến thành quái vật nhe nanh múa vuốt nuốt chửng lấy họ vậy.

“Này, cầm lấy.” Vừa xuống xe, Nem rút phong bì thứ ba trong túi quần đưa cho xăm trổ.

“Đây là gì?” Xăm trổ lưỡng lự chốc lát, không biết có nên nhận không.

“Đưa cho đại ca mấy người.” Nem nói, “Hôm nay mấy người không hoàn thành nhiệm vụ, đúng không? Mang cái này về đưa Trương Vĩnh Thừa, lão sẽ không trách mấy người, sau này mấy người cũng khỏi phải đến làm phiền tôi.”

Xăm trổ nhận phong bì, mặt bán tín bán nghi, nhưng Nem chưa buông tay.

“Có điều, tôi khuyên mấy người đừng đọc lén.” Khóe miệng Nem khẽ nhếch lên, “Cái giá phải trả cho sự tò mò có thể rất lớn, tội gì phải lấy mạng hèn của mình ra đặt cược kia chứ.”

Xăm trổ và tóc vàng sững người. Nem buông phong bì ra, không đếm xỉa tới họ nữa, đóng cửa xe lại rồi đập thân xe hai cái, ý bảo lái xe đi đi.

Xe đi xa rồi mà Di vẫn chưa định hình được chuyện gì vừa xảy ra.

“Anh N… Nem…” Di muốn hỏi nhưng không biết hỏi từ đâu.

“Cô còn ở đây làm gì? Tôi đã bảo tôi không nhận đơn hàng rồi, mời cô đi tìm cao nhân khác cho!” Nem nhíu mày ghét bỏ. Nhìn thái độ của anh ta, Di tự nhiên có ảo giác chuyện vừa rồi chỉ là giấc mơ, họ chỉ đi nhờ xe từ phố Nhị đến phố Whitty mà thôi.

“Không, tôi, tôi muốn hỏi, chuyện vừa rồi là sao?” Nhớ lại khoảnh khắc thô bạo bị đẩy vào xe, tới giờ Di vẫn còn sợ hãi.

“Cô là bò đội nón à? Còn chưa rõ ràng sao? Xã hội đen đến gây sự đấy.” Nem trả lời nhẹ bẫng.

“Sao họ lại nhằm vào anh? Anh làm gì họ à?”

“Chẳng làm gì. Mấy tên gian thương đần độn bị lỗ vốn nên nhờ xã hội đen ra tay hộ ấy mà. ‘Anh Hổ’ Trương Vĩnh Thừa mới lên cầm trịch ở Loan Tể* không lâu, làm việc không biết chừng mực…”

•

Wan Chai. Một quận rất sầm uất và phát triển của Hồng Kông, còn được coi là Hồng Kông thu nhỏ.

“Sao họ lại tha cho chúng ta?” Di ngắt lời Nem.

“Ai mà chẳng có điểm yếu, miễn nắm được điểm yếu của họ là tha hồ thao túng.” Nem nhún vai.

“Điểm yếu gì? Tấm ảnh anh đưa cho gã xăm trổ là gì?”

“Gã cặp kè với vợ đại ca, đó là ảnh giường chiếu.”

Di trân trối nhìn Nem.

“Sao anh có tấm ảnh đó?” Ngừng một lúc, Di nhớ ra một điều còn kì lạ hơn. “Không, họ đều sững sờ khi thấy tên mình trên phong bì, anh đã biết trước họ sẽ tới bắt anh sao?”

“Tất nhiên. Giống như thám tử điều tra theo dõi, xã hội đen trước khi hành động cũng cần thăm dò trước. Chúng rình rập quanh nhà tôi cả tuần rồi, tôi chậm lụt đến mấy cũng phải phát hiện ra chứ.”

“Làm sao anh biết tên họ? Còn truy ra lai lịch từng tên rồi lén vào nhà chụp ảnh nữa?”

Nem cười khẩy, “Cái đó là chút mánh vặt, nhưng là bí mật làm ăn, tôi không việc gì phải cho cô biết.”

“Nếu đã nắm được điểm yếu của họ, sao anh còn để bị bắt lên xe? Tại sao không lấy ra đe dọa họ ngay từ đầu?”

“Ban đầu cứ ngọt nhạt trước để chúng tưởng bản thân trên cơ, như vậy lúc đánh trả sẽ càng thuận lợi, càng chí tử. Cô đã nghe câu lạt mềm buộc chặt chưa?”

“Nhưng…”

“Nói tới đây thôi, buổi gặp mặt kết thúc, cảm ơn rất nhiều, chúc cô đi đường bình an.” Nem vẫy tay, xoay người đi vào tiệm mì bên cạnh.

“A! Chào Nem! Cả tuần rồi không thấy mặt!” Một người trông có vẻ là chủ tiệm reo lên.

“Dạo này hơi bận.” Nem cười đáp.

“Như mọi khi hả?”

“Không ông chủ ơi, vừa nãy ăn hai đấm nên hơi buồn nôn. Cho một bát vằn thắn không là được rồi.”

“Hả, thằng ngốc nào có mắt như mù lại dám nện cậu thế…”

Đứng bên ngoài nhìn Nem chuyện trò vui vẻ với chủ tiệm, Di như thấy một người khác hẳn kẻ hung hăng xảo quyệt trên xe ban nãy. Tiệm mì khá khiêm tốn, chưa đầy mười chỗ ngồi, lại đúng giờ ăn trưa nên chật kín khách. Do dự chốc lát, nghĩ hôm nay có tiếp tục đeo bám cũng vô ích, Di đành bỏ đi, cuốc bộ dọc phố Whitty đến ga tàu điện ngầm.

Chứng kiến Nem dễ dàng thoát hiểm, nhanh tay sắp đặt đường đi nước bước trước cả xã hội đen, Di tin là Nem thừa sức moi ra kidkit727 cũng như động cơ của gã.

* * *

Tự nhủ ngày nào chân tướng còn chưa sáng tỏ, ngày đó mình còn chưa thể loại bỏ khúc mắc trong lòng, bởi thế suốt một tuần tiếp theo, hằng ngày Di đều đến Tây Doanh Bàn. Vì ca kíp không cố định, có lúc cô sẽ ghé qua trước khi đi làm, có khi lại đến sau buổi tan ca. Lần thứ hai tới tìm Nem, Di bấm chuông rõ lâu nhưng không ai trả lời, chẳng biết có phải chủ nhà đi vắng không. Lần thứ ba thì rõ ràng là Nem cố tình cho cô đứng ngoài, đó là tối thứ Hai mùng 8 tháng Sáu. Di leo cầu thang tối mù lên tầng sáu, bấm chuông lia lịa, bên trong bỗng vọng ra tiếng nhạc ầm ĩ. Cô càng đập cửa mạnh, âm lượng loa càng lớn, nghe là đủ biết Nem muốn dùng tiếng nhạc át đi tiếng quấy nhiễu của Di. Di đứng ngoài cửa đợi ba mươi phút, bản nhạc rock tiếng Anh cũng phát liên tục đủ nửa tiếng. Cuối cùng Di nản lòng bỏ đi, ra tới đường cái vẫn nghe văng vẳng tiếng trống dồn dập và lời hát lặp đi lặp lại: You can’t always get what you want (Không phải cứ muốn là được).

Sợ các phản ứng cực đoan của Nem khiến hàng xóm tầng dưới chú ý, coi mình là thành phần quấy rối rồi đi báo cảnh sát, Di đành chuyển sang phục kích dưới phố, sẵn sàng chặn đường năn nỉ nếu bắt gặp Nem ra ngoài hoặc về nhà. Nhưng chờ ở phố Nhị một thời gian rồi mà Di chưa hề gặp Nem. Ngày nào cô cũng ngẩng đầu nhìn cửa sổ tầng sáu, nhưng bất kể ngày hay đêm, cửa mở hay đóng, đèn sáng hay tắt, chưa bao giờ cô thấy bóng dáng Nem cả.

Việc này mất của Di hai, ba tiếng mỗi ngày, nhưng cô không định bỏ cuộc. Cô tin trước sau gì mình cũng tóm được Nem thôi, dù vẫn chưa nghĩ ra nên thuyết phục anh ta thế nào.

Nhá nhem tối 12 tháng Sáu, tan làm Di lại chạy tới phố Nhị, tiếp tục công cuộc ôm cây đợi thỏ. Trời đổ mưa to, ống quần ướt hết, nhưng cô vẫn cầm ô đứng ngoạm burger McDonald’s thay cho bữa tối dưới cột đèn ven đường, ngó lom lom số 151. Ngày mai được nghỉ thời gian thư thả, đang tính toán xem có nên đội mưa chờ suốt đêm không, điện thoại Di bỗng đổ chuông. Cô chật vật lôi chiếc Nokia đã dùng gần mười năm ra xem, không thấy hiển thị số máy gọi đến.

“Alô?”

“Cô làm ơn đừng rình mò nhà tôi nữa, ngứa mắt lắm.”

Bình tĩnh lại, Di mới nhận ra giọng nói trong điện thoại.

“Anh Nem hả? Sao anh có số điện thoại của tôi?” Di ngạc nhiên hỏi.

“Đã bảo là bí mật làm ăn.”

“Anh Nem, xin hãy nghe tôi nói.” Bỏ qua việc số điện thoại của mình bị lộ, Di chỉ tâm niệm phải tận dụng hết nhẽ cú điện này. “Xin anh, anh ra điều kiện gì tôi cũng bằng lòng, tôi chỉ muốn anh tìm giúp một cái tên thôi… Anh Nem, cả đời này tôi chỉ có duy nhất một thỉnh cầu, xin anh…”

“Điếc cả tai, tôi nhận lời.”

“Xin anh hãy nghĩ lại, tôi… Hả?” Di chợt nhận ra hồi đáp không như mình tưởng. “Anh vừa nói… nhận lời?”

“Cô lên đây đi, để xem cô trả nổi tiền không.” Nói đoạn Nem dập máy.

Di vừa mừng vừa sốc, ăn vội ăn vàng hamburger rồi chạy một mạch lên tầng sáu. Cô còn chưa bấm chuông, Nem đã mở cửa cho cô vào, bề ngoài vẫn luộm thuộm không khác gì lần trước, nhưng mặt đã bớt râu ria.

“Anh Nem… Anh đồng ý nhận yêu cầu tìm kidkit727 giúp tôi sao?”

“Xem cô đáp ứng được mức giá tôi đưa ra không đã.” Nem vòng ra sau bàn làm việc, ngồi xuống ghế.

“Bao nhiêu?” Di căng thẳng. Cô đặt cái ô ướt sũng cạnh cửa ra vào, theo Nem đi tới bàn làm việc.

“Không nhiều lắm. Chỉ 82.629,5 đô.”

Nghe báo giá, Di chết điếng, vung ra hơn 80 nghìn để tìm một người là quá đắt. Nhưng nghĩ lại, nếu Nem cố tình gây khó dễ cho cô tự động rút lui thì có thể ra giá 1 triệu, 10 triệu, chắc chắn cô không trả nổi.

Tại sao Nem đưa ra cái giá lẻ như thế? Đang nghĩ mông lung, chợt một hình ảnh lóe lên trong óc.

“82.629,5 đô không phải là…” Di lắp bắp.

“Phải. Là toàn bộ tài sản trong tài khoản của cô.”

Sáng nay rút tiền ở ATM, số dư quả đúng là 82.629,5.

“Anh… sao anh…” Di buột miệng, muốn nói lại thôi, cảm giác như bị người đàn ông thô lỗ trước mặt lột trần và săm soi từng ngóc ngách. Giờ cô đã hiểu tâm trạng của xăm trổ và tóc vàng khi nhìn thấy tên mình trên phong bì.

“Cô có trả không?” Nem ngả người ra ghế.

“Trả!” Di dứt khoát đáp, bụng bảo dạ, khó khăn lắm anh ta mới đổi ý, cơ hội này không bỏ được.

Nem mỉm cười chìa tay phải, “Được, bắt tay giao kèo. Việc tôi làm chẳng đứng đắn gì nên đừng mong tôi sẽ kí hợp đồng tử tế với cô.”

Di tiến lên một bước bắt tay Nem. Anh ta gầy gò nhưng lực nắm không hề yếu. Cảm nhận sức mạnh tác động lên tay mình, Di tin tưởng nhất định anh ta sẽ tìm ra kẻ đầu sỏ hại chết Tiểu Văn.

“Tôi không thu tiền đặt cọc, cô phải trả toàn bộ trước, tôi mới bắt tay vào việc.” Nem nói tiếp.

“Được.”

“Hơn nữa, tôi chỉ nhận tiền mặt.”

“Tiền mặt? Có phải đủ đến cả số lẻ không?” Di hỏi.

“Có. Thiếu một cắc tôi cũng không nhận.”

“Hiểu rồi.” Di gật đầu. “Nhưng…”

“Nhưng nhị gì? Bất mãn hủy kèo.”

“Không, tôi chỉ thắc mắc vì sao anh đổi ý thôi.”

“Cô Di, cô biết vì sao tôi báo giá đó không?” Nem hỏi ngược lại.

Di lắc đầu.

“Vì tôi muốn xác nhận xem cô có thực sự đặt yêu cầu này lên trên tất thảy không. Kết quả là, cô không do dự lấy một giây. Tôi từng gặp rất nhiều khách hàng bỏ cuộc ngay khi vừa nghe ra giá. Chính bản thân họ còn chẳng tha thiết đến cùng lại muốn người ngoài cuộc như tôi dốc sức điều tra? Nằm mơ đi!”

“Vậy… mấy ngày qua anh thử tôi?” Di hỏi.

“Ai rảnh!” Nem cười nhạt. “Chẳng qua nhận ra vụ này hay ho hơn tôi nghĩ thôi. Nhưng nếu cô không tỉnh táo, đi đặt nặng tiền bạc hơn vụ án, thì hay đến mấy tôi cũng không giúp.”

“Hay ho?” Di không hiểu.

“Hay ho. Nếu chỉ là mấy vụ nhàm chán làm theo cách thông thường là ra như tôi nói hôm trước, có đánh chết tôi cũng không nhận, cô rình dưới đường đến mọc nấm lên men tôi cũng mặc kệ.” Nem gạt túi lạc nguyên vỏ hiệu Rùa Vàng và hai chai bia trên bàn sang bên, mở máy tính xách tay, xoay màn hình về phía Di. Trên màn hình lúc này là bài viết “Con khốn 14 tuổi hại cậu tôi ngồi tù” trên diễn đàn Củ Lạc.

“Đây là dữ liệu đăng nhập diễn đàn Củ Lạc cùng ngày, ghi chép lại vị trí người dùng.” Nem mở một cửa sổ khác chi chít kí tự.

“Anh… anh đã kiểm tra giúp tôi?” Di ngỡ ngàng.

“Này, tỉnh hộ cái, không phải tôi ‘kiểm tra giúp cô’, mà là chán đời ngó thử một cái xem sao.” Nem châm biếm. “Dù điều tra ra tên tuổi, địa chỉ, nghề nghiệp, mười tám đời tổ tông đối phương, tôi cũng không định nói cho cô biết.”

Di chửi thề trong bụng nhưng không nổi cáu ra ngoài. Dù gì Nem cũng là người có khả năng tìm ra kidkit727, cô cứ tạm thời nhịn đã.

“Đây là IP của kidkit727.” Nem chỉ một dãy số. 212.117.180.21.

“IP là gì?”

Nem nhìn Di như nhìn sinh vật lạ, “IP mà không biết?”

“Tôi không thạo máy tính.”

“Âm lịch.” Nem hứ một tiếng khinh thường. “Địa chỉ IP, viết tắt của ‘Internet Protocol address’, nghĩa là địa chỉ giao thức Internet, nói đơn giản thì là số hiệu nhận dạng vị trí máy khi lên mạng. Giống như khi đi ngân hàng hoặc bệnh viện cô đều phải lấy số, thì khi cô kết nối mạng, nhà cung cấp dịch vụ Internet sẽ gán cho cô một dãy số độc nhất dùng để nhận dạng mỗi lúc cô lên mạng lướt web, chơi game hay chat với người khác.”

“Cả lúc vào diễn đàn sao?”

“Cứ vào mạng là sẽ được gán số. Mỗi khi viết gì trên diễn đàn, thì server… hừm, thì ‘máy’ của diễn đàn sẽ ghi lại địa chỉ IP của người viết. Có địa chỉ IP là truy ngược lại được vị trí máy tính của người viết. Hiểu chưa?”

Di căng thẳng gật đầu, “Thế nên anh đã biết nơi kidkit727 đăng bài?”

Nem cười hậm hực, “Biết, thị trấn Steinsel miền Trung Luxembourg.”

“Châu Âu?” Di thảng thốt. “kidkit727 không ở Hồng Kông ư?”

“Không, gã giở mánh thôi.” Nem chỉ vào dòng địa chỉ IP trên màn hình. “Địa chỉ này là một relay.”

“Relay?”

“Đại để là ‘trạm trung chuyển’. Có rất nhiều cách che giấu thân phận trên mạng, trong đó cách đơn giản và hữu hiệu nhất là sử dụng trạm trung chuyển. Trước tiên người dùng sẽ kết nối với máy tính ở nước ngoài, rồi thông qua máy tính đó kết nối với web truy cập, thế nên trang web truy cập chỉ ghi lại địa chỉ máy tính nước ngoài mà không hề biết rằng máy tính nước ngoài sẽ chuyển thông tin về lại máy khách thực sự.”

“Vậy chẳng phải chúng ta chỉ việc tìm bản ghi lịch sử máy tính ở Luxembourg hôm đó là có thể biết địa chỉ IP thật của kidkit727 sao?”

Nem nhướng một bên mày. “Xem ra không dốt lắm nhỉ! Cô nói đúng, về lý thuyết có thể làm thế. Nhưng thực tế thì không.”

“Tại sao?”

“Bởi tôi cá chắc đối phương không chỉ dùng một trạm trung chuyển. IP Luxembourg này đã vào cơ sở dữ liệu của tôi từ lâu, là một trong những trạm trung chuyển mà các hacker làng nhàng hay dùng, trạm này thuộc dạng Tor Network, có nghĩa là ‘mạng lưới định tuyến củ hành’.”

“Củ hành?”

“Nguồn gốc cái tên này liên quan tới nguyên lý của mạng Internet, tôi sẽ không đề cập chi tiết. Tóm lại đây là một mạng máy tính nặc danh khổng lồ. Rất nhiều người sử dụng nó cho mục đích duy nhất là xem ‘web đen’*, tức các trang web cung cấp thông tin kín, như khiêu dâm hoặc buôn bán ma túy. Ban đầu Tor được nghiên cứu phát triển nhằm giúp người dùng che giấu hành tung trên mạng. Cách tiện nhất để lướt web bằng Tor là dùng một phần mềm tự do* có tên ‘mạng lưới định tuyến củ hành’. Nó có thể tự động nhảy cóc giữa mấy nghìn trạm trung chuyển trên toàn cầu, nên dù tôi hack được nhà mạng bên Luxembourg, lấy được bản ghi hôm đó, đối chiếu cẩn thận từng đoạn thông tin trong khoảng thời gian này của địa chỉ IP, chắc sẽ tìm ra vị trí người dùng là ở Mỹ, Pháp hoặc Brazil gì đó, rồi phải lặp đi lặp lại công đoạn điều tra này vài lần nữa, đi qua nhiều trạm trung chuyển nữa mới có thể tìm ra vị trí thực sự của máy khách. Nhưng chỉ một trạm trung chuyển trong số đó không lưu giữ bản ghi thôi là chúng ta mất dấu điều tra tiếp, tính ra còn phức tạp hơn mò kim đáy bể.”

•

Dark web. Những trang mạng đã được mã hóa, không thể truy ra bảng công cụ tìm kiếm thông thường mà phải sử dụng phần mềm chuyên biệt.

•

Free software. Phần mềm máy tính cho phép người dùng tự do xem, thay đổi, sử dụng và phân phối mà không gặp bất cứ hạn chế nào.

Di nghe xong không khỏi nhụt chí.

“Điều tra IP không xong, tôi đành thử tìm manh mối khác. kidkit727 mới đăng kí tài khoản trên diễn đàn Củ Lạc đúng hôm đăng bài.” Nem chỉ một dòng chữ trên màn hình, “Hộp thư điện tử gã dùng là rat10934@yandex.com, một dịch vụ email miễn phí của Nga, đăng kí mà không cần xác nhận bằng tin nhắn SMS. Tôi cá đây là hộp thư gã chỉ dùng một lần.”

Nem di chuyển ngón trỏ men theo dòng kidkit727 sang bên phải, dừng lại ở một cột.

“Đáng khen hơn cả, kidkit727 còn cẩn thận xóa đi một thông tin khác. Khi người dùng lướt web, trình duyệt web sẽ cung cấp một dãy chữ số tiết lộ đặc trưng của thiết bị mà người dùng sử dụng, gọi là ‘user agent*’. Dãy số này sẽ cho biết người ta dùng hệ điều hành Microsoft Windows hay Mac OS, dùng điện thoại di động hay máy tính bảng, thậm chí biết cả số phiên bản cập nhật của hệ điều hành và trình duyệt, ví dụ, Windows NT 6.1 là mã số của Microsoft Windows 7, OPiOS thể hiện sử dụng trình duyệt Opera trên iOS của Apple. Nhưng theo bản ghi của diễn đàn Củ Lạc, user agent của kidkit727 chỉ có một chữ.”

•

Lịch sử thao tác người dùng.

Di nhìn màn hình, thấy cột HTTP_USER_AGENT chứa rất nhiều số và chữ tiếng Anh loằng ngoằng, xen lẫn các thuật ngữ Mozilla/5.0, AppleWebkit, Chrome… Riêng dòng của kidkit727 chỉ có độc một chữ “X”.

“X?”

“Chưa từng có user agent nào ngắn như vậy, đây là do người dùng tự nhập thủ công. Một số trình duyệt web cho phép người dùng thay đổi user agent, ngụy trang thành nền tảng hoặc trình duyệt web khác, củ hành là một trong số đó.”

“Anh bảo củ hành là một trong số đó, vậy kidkit727 cũng có thể dùng trình duyệt web khác? Hoặc gã không dùng nhiều trạm trung chuyển mà chỉ dùng ‘một trạm’ thì sao?”

“Cô Di, cô vẫn chưa hiểu à.” Nem ngả người ra ghế, mười ngón tay đan vào nhau đặt trên bàn. “Có dùng củ hành hay không vẫn không thể chối bỏ một điều là, gã ra sức xóa dấu vết của mình. kidkit727 đăng kí tài khoản trên diễn đàn Củ Lạc đúng ngày tung bài minh oan lên mạng, gã chỉ đăng nhập một lần để đăng bài, sau đó không thấy ghi lại bất kì hoạt động nào khác. Chưa kể gã còn dùng trạm trung chuyển khi đăng nhập và đăng bài, ngay cả dữ liệu về trình duyệt và nền tảng máy tính cũng bị xóa sạch, gần như che giấu hoàn toàn lai lịch bản thân. Nếu đăng bài chỉ để giải oan cho Bình, tại sao phải tốn thời gian thao tác thừa thãi như thế? Gã làm vậy chủ yếu vì muốn nói, ‘Tôi thừa biết bài viết sẽ gây rúng động dư luận, khiến mọi người truy tìm thân phận tôi, nhưng tôi không muốn lộ mặt.’”

Đến lúc này mới bắt kịp suy nghĩ của Nem, Di chết sững.

“Người đăng bài viết cố tình dựng chuyện tạo lùm xùm, hơn nữa gã còn có trình độ IT và am hiểu kĩ thuật máy tính. Vấn đề duy nhất bây giờ là, nhân vật bí hiểm này thật lòng muốn tẩy trắng cho Bình, hay muốn châm ngòi bạo lực mạng, lợi dụng vụ việc để hãm hại em cô?”

4.

“Mọi người nghe cho rõ đây! Ngày mai đi làm tất cả đều phải ăn mặc lịch sự! Hôm nay trước khi về nhớ vệ sinh sạch sẽ bàn làm việc, thu dọn toàn bộ vật dụng cá nhân không liên quan đến công việc! Bỏ hết khăn trải bàn hình thần tượng, gái xinh mặc đồng phục và diễn viên phim cấp ba cho tôi. Sáng mai tôi kiểm tra mà còn thấy thứ gì ảnh hưởng đến hình tượng công ty, trừ 500 đô tiền lương!”

Tại văn phòng GT Technology, sếp Vinh nghe điện thoại xong thì căng thẳng gào lên với cấp dưới. Mặt sếp đầy vẻ kinh hoàng, nhưng ai nấy đều nhận ra có nét phấn khích xen lẫn trong đó.

“Sếp ơi, sao thế ạ?” Hào hỏi.

“Ngày mai có VC đến tham quan! Một VC nước ngoài mới tham gia dự án của Hội đồng Năng suất đã để mắt đến chúng ta, nhiều khả năng sẽ rót vốn!” Sếp Vinh hét lớn.

Nam và Mã tạm dừng việc lập trình đang làm dở, xoay người sang nhìn sếp.

“Trên đời này có kẻ ngốc thật kìa anh.” Mã thì thào với Nam.

“VC nước ngoài nào thế sếp?” Nam hỏi.

“Các cậu nghe xong đừng giật mình… Là SIQ!”

Nam, Hào và Joanne đều nhảy dựng lên, riêng Mã và Thomas là không mảy may phản ứng.

“Anh Nam, SIQ là công ty nổi tiếng lắm à?” Mã hỏi.

“Thomas thiết kế đồ họa, không biết còn thông cảm được. Chứ cậu, dù gì cũng là kĩ sư công nghệ, cậu chịu khó chú ý tin tức trong nghề hộ anh với!” Nam ngồi xuống, cười chán nản với Mã. “SIQ là quỹ đầu tư mạo hiểm hàng đầu nước Mỹ, nổi tiếng ngang ngửa Andreessen Horowitz*, chuyên đầu tư vào các công ty công nghệ mạng…”

•

Công ty đầu tư mạo hiểm nổi tiếng của Mỹ, thành lập năm 2009. Một trong những người sáng lập là Marc Andreessen đã đứng ra thành lập công ty Netscape Communications năm 1994, tạo ra trình duyệt web Netscape rất nổi tiếng. Nhờ sự thành công của Netscape mà Marc đã từng được lên trang bìa tạp chí Time. (T.G)

“An đéc xen đó là cái gì ạ?”

Cảm thấy như đàn gảy tai trâu, Nam đáp gọn, “Tóm lại là một công ty đầu tư mạo hiểm rất nhiều tiền và rất có tầm nhìn.” Gã hiểu vì sao sếp Vinh căng thẳng, việc SIQ cử người đến tham quan có thể nói là cơ hội nghìn năm một thuở.

SIQ tên đầy đủ là SIQ Ventures, ba chữ cái S-I-Q lần lượt đại diện cho ba người sáng lập: Szeto Wai (Tư Đồ Vỹ), Inoue Satoshi và Kyle Quincy. Khoảng năm 1994, khi còn đang theo học Đại học California, Los Angeles, thiên tài máy tính gốc Nhật Inoue Satoshi đã phát minh ra thuật toán nén hình ảnh mới, cho phép máy tính băng thông hữu hạn truyền tải nhiều hình ảnh hơn, thay đổi hoàn toàn hướng phát triển của mạng Internet. Anh ta và bạn đồng môn là Tư Đồ Vỹ đã thành lập công ty phần mềm Isotope Technologies (Công nghệ Chất Đồng Vị) tại thung lũng Silicon*, nghiên cứu phát triển thuật toán và phần mềm liên quan đến đồ họa, phim ảnh và thư từ. Về sau công ty lấn sân sang ngành công nghệ mã hóa truyền thông không dây, nắm trong tay thêm vài trăm bằng độc quyền sáng chế. Nhờ kĩ năng kinh doanh cao siêu của Tư Đồ Vỹ, những công nghệ đã cấp bằng của Isotope Technologies được các hãng sản xuất phần cứng và phần mềm lớn áp dụng cho rất nhiều sản phẩm. Điều này giúp Inoue và Tư Đồ Vỹ đặt chân vào hàng ngũ nhân tài công nghệ có tầm ảnh hưởng nhất thung lũng Silicon khi chưa đầy 30 tuổi, đồng thời mang lại cho họ lợi nhuận hàng trăm triệu đô. Năm 2005, Inoue và Tư Đồ Vỹ hợp tác với doanh nhân người Mỹ Kyle Quincy thành lập công ty đầu tư mạo hiểm SIQ, hỗ trợ tài chính cho các doanh nghiệp công nghệ sáng tạo vừa và nhỏ. Giống như Andreessen Horowitz từng đầu tư vào Facebook, Twitter và thu lợi nhuận khổng lồ, SIQ đã tăng số vốn từ 4 triệu đô la Mỹ ban đầu lên gần 3 tỉ chỉ sau vài năm.

•

Còn gọi là Thung lũng Điện tử, nằm ở phía Bắc California, Mỹ, nơi tập trung nhiều công ty công nghệ thông tin nổi tiếng.

Sếp Vinh thừa hiểu không thể đánh đồng GT Technology với Isotope Technologies, nhưng quả thật ông ta đã mơ mộng đến ngày bản thân trở nên nổi tiếng và sở hữu khối tài sản khổng lồ như Inoue hoặc Tư Đồ Vỹ. Nam nhận ra tham vọng ngông cuồng của ông chủ nhưng không thèm để tâm. Hơn 40 tuổi mới bán xưởng dệt của tổ tiên để lại, đổi nghề sang làm về Internet, một kẻ như vậy khó lòng trở thành ngôi sao mới của ngành công nghệ lắm. Thực tình, Nam cũng ấp ủ hi vọng lập công ty riêng, trở thành Jack Ma hoặc Larry Page* tiếp theo.

•

Một trong những người sáng lập công ty Google. (T.G)

“Chí ít mình được đào tạo bài bản, không giống hạng phá gia chi tử như sếp Vinh.” Nam nghĩ.

Sau khi ra trường, Nam lăn lộn rất nhiều công ty nhỏ để tích cóp tiền. Với thành tích ở trường đại học, gã dư sức đầu quân cho các công ty lớn. Nhưng Nam biết rõ nhược điểm của bản thân, biết cơ hội được cấp trên xem trọng và đề bạt ở công ty lớn là rất thấp, gã không muốn lặng lẽ vật lộn hơn chục năm ròng, đến tuổi trung niên mới được nếm thử mùi vị thành công. Làm việc ở công ty nhỏ chưa đến mười người, vừa dễ nịnh sếp vừa có nhiều cơ hội bứt phá.

Giống như bây giờ, Nam sắp được gặp một yếu nhân của SIQ.

Nam vốn không ưa sếp Vinh nên không có ý định thuyết phục SIQ đầu tư, nhưng gã sẽ dốc hết sức vì chính mình. Nếu để lại ấn tượng tốt trong mắt nhân viên cấp cao của SIQ, chưa biết chừng sau này sẽ có cơ hội hợp tác, được họ đầu tư cho khoản tiền làm vốn. Trong giới công nghệ, nhà đầu tư thường chú trọng nhân tài và ý tưởng, miễn được họ công nhận năng lực thì nghèo khổ đến mấy cũng có thể đổi đời trong chớp mắt, trở thành con cưng tiếp theo của giới. Nam cảm thấy đây chính là cơ hội gã chờ đợi bấy lâu.

“Này, sếp mình thế mà lại lọt mắt xanh của SIQ cơ đấy. Trên đời có những người sinh ra đã may mắn, dù lỗ chổng vó với xưởng dệt ông bố để lại, bây giờ giơ đại tay ra là có tiền từ trên trời rơi xuống.” Hết giờ làm, Hào bình luận với Nam trong lúc đi thang máy. “Thể nào cậu Mã cũng bảo vì tích đức nên ở hiền gặp lành gì đó cho mà xem.”

Nam không tin nhân quả. Bao năm qua, gã đã gặp những kẻ nham hiểm giở thủ đoạn hòng mưu lợi riêng, từng chứng kiến người hiền lành bị vu oan ức hiếp. Quan chức, doanh nhân mở mồm ra là nhân nghĩa đạo đức, chẳng qua để tung hỏa mù che giấu bộ mặt thật. Pháp luật chính là công cụ bóc lột dân thường, kiếm thêm lợi ích cho những kẻ vốn đã có sẵn lợi ích. So với “tích đức”, Nam lại cho rằng con người nên vì bản thân đã. Nếu trên đời có quả báo thật, gã đã bị nghiệp quật từ lâu rồi. Nhưng thực tế, những kẻ xấu xa hơn gã vẫn thản nhiên thăng tiến đó thôi. Hiển nhiên, “người không vì mình, trời tru đất diệt” mới là đạo lý đúng đắn.

Sáng hôm sau tại văn phòng GT Technology, từ 9 giờ nhân viên đã chuẩn bị sẵn sàng chờ khách quý đến thăm, mặc dù lịch hẹn là sau 11 giờ. Trước giờ công ty rất linh hoạt thời gian làm việc, như Hào và Thomas thường phải sau 10 giờ mới vác xác tới, hôm nay có lệnh sếp nên đành trình diện sớm hơn.

Thomas mọi ngày ăn mặc xuề xòa, hôm nay thắng bộ cánh hơi chật, động một cái phải lách ngón tay giằng cổ áo cho dễ thở. Joanne mặc sơ mi trắng và chân váy màu đen, khác hẳn phong cách công sở Hàn Quốc mơn mởn sắc xuân mọi khi. Nam không thay đổi mấy vì gã vốn dĩ vẫn mặc sơ mi đi làm mỗi ngày, hôm nay chỉ khoác thêm vest và thắt cà vạt. Sếp Vinh luôn rất thoải mái chuyện ăn mặc, nhưng Nam nghĩ đã là kĩ sư thì đi làm phải có dáng dấp của kĩ sư. Gã cho rằng nếu thường ngày ăn mặc như lũ “mọt nhà”* thì cả đời chỉ có thể làm mọt nhà mà thôi.

•

Chỉ những người suốt ngày ru rú trong nhà, không thích giao tiếp với xã hội.

“Anh Nam, tiếng Anh của em kém lắm, nhỡ bên SIQ hỏi gì em, anh phải giúp em nhé.” Vẫn với phong cách mọt nhà thường nhật, Mã thấp thỏm dặn.

“Cậu đừng lo, người ta mà hỏi về kĩ thuật, anh sẽ gánh hết.”

Trước tinh thần đàn anh đáng tin cậy của Nam, Mã rối rít cảm ơn, đâu ngờ trong bụng Nam lại có tính toán khác. Gã quyết không nhường cơ hội tiếp xúc với nhân viên SIQ cho đàn em. Địa vị của cả hai trong công ty tương đương nhau, nhưng Nam chưa bao giờ coi Mã là cộng sự. Trong mắt gã, Mã chẳng khác nào đồ dùng văn phòng. Nếu chẳng may xảy ra sơ suất, Nam biết mình sẽ trở mặt, bắt Mã chịu tội thay.

Hai tiếng tiếp theo, văn phòng im phăng phắc, ai nấy tập trung cao độ, khác hẳn bầu không khí bệ rạc chuyện phiếm mọi ngày. Tuy nhiên, Nam cũng không có tinh thần làm việc, tay mở sẵn công cụ lập trình nhưng mắt vẫn dán vào đồng hồ ở góc màn hình, đếm từng phút đến 11 giờ.

Kính coong. Khoảnh khắc chuông cửa vang lên, cả văn phòng vô thức ngồi lại cho ngay ngắn, sếp Vinh bật dậy khỏi ghế với bộ dạng trông còn căng thẳng hơn. Joanne lập tức đi ra trước mở cửa.

Nam, Mã và Hào vẫn cắm mặt vào màn hình, nhưng tai dỏng lên hóng động tĩnh ngoài cửa. Họ nghe Joanne chào khách bằng tiếng Anh, tiếp đó lại nghe thấy câu trả lời bằng tiếng Quảng Đông.

“Chúng tôi có hẹn với ông Lý Thế Vinh lúc 11 giờ.” Một giọng nữ trong trẻo cất lên.

“Mời, mời đi bên này.” Joanne cũng đổi sang nói tiếng Quảng.

Khách bước vào văn phòng, Nam không nhịn được bèn ngoái đầu nhìn trộm. Khách gồm hai người, người đi trước cùng Joanne là một cô gái tóc nâu nhỏ nhắn xinh đẹp vận sơ mi và quần Âu, xem chừng chưa đến 30 tuổi, đường nét trông như con lai. Cô không mang cặp tài liệu, chỉ cầm một chiếc iPad gọn gàng. Nam không khỏi liếc cô hơi lâu, nhưng khi rời mắt sang người đàn ông đi phía sau, gã còn bị thu hút hơn.

Người này hơn Nam chừng mười tuổi, tóc đen da vàng, vận vest xám, thắt cà vạt đen, túi áo cài khăn trắng. Mắt đeo kính không gọng, ánh nhìn đầy tự tin.

Có điều, Nam bị thu hút không phải vì anh ta tuấn tú, mà vì anh ta trông quen quen.

“Chào các vị, tôi là Richard Lý của GT Technology.” Sếp Vinh rời chỗ ngồi, bước nhanh tới bắt tay đón tiếp đôi nam thanh nữ tú kia.

“Chào ông.” Người đẹp lai đáp lời, đưa tay giới thiệu người bên cạnh, “Đây là anh Tư Đồ Vỹ của SIQ Ventures.”

Sếp Vinh suýt rớt cả cằm, còn Nam thiếu điều nhảy bật khỏi ghế. Giờ gã đã hiểu vì sao mình có ấn tượng với người đàn ông này. Gã từng thấy ảnh anh ta trên một trang web tin tức công nghệ nước ngoài. Những năm gần đây, Inoue và Tư Đồ Vỹ rất ít khi lộ diện, mỗi lần SIQ mở họp báo toàn là Kyle Quincy ra mặt. Nhưng hơn mười năm trước khi Isotope Technologies phất lên, họ cũng từng xuất hiện trên truyền thông, ảnh chụp họ thậm chí còn là chủ đề gây hài trong giới: Inoue mang hình tượng mọt sách tùy hứng, trung thành phong cách quần cụt áo phông, trong khi đó Vỹ đồng trang lứa lại mặc Âu phục thẳng thớm như ông già. Ảnh chụp chung của hai người trông như ông bố doanh nhân dắt theo cậu con trung học, sự chênh lệch giữa họ là nguyên nhân khiến mọi người mắc cười.

Nam săm soi đánh giá bề ngoài của Vỹ, xác nhận chính là người trong tấm ảnh gã từng xem. Ai mà ngờ SIQ lại cử nhân vật số hai trong hội đồng quản trị đến gặp một ông chủ bé chỉ có năm nhân viên.

“Anh… anh Tư Đồ Vỹ, rất… rất vui được gặp anh.” Sếp Vinh lắp bắp, “Nite to miss you.”

“Nói tiếng Quảng với tôi cũng được.” Vỹ nói, phát âm không thật chuẩn nhưng chữ nào chữ nấy rõ ràng. “Ba mẹ tôi là người Hồng Kông, trước đây tôi từng học tiểu học ở Hồng Kông, không quên tiếng Quảng Đông đâu.”

“Ôi, ôi, rất vui được gặp anh, ngưỡng mộ đã lâu.” Sếp Vinh ấp a ấp úng, dè dặt trao đổi danh thiếp với đối phương. “Anh Tư Đồ Vỹ đây… chính là anh Tư Đồ Vỹ sáng lập SIQ sao?”

“Đúng thế, chức vụ không biết nói dối.” Vỹ mỉm cười chỉ vào danh thiếp. “Thế mà công ty nào tôi đến thăm cũng hỏi câu y hệt.”

“Xin, xin lỗi anh.” Khách quý quá, sếp Vinh trở tay không kịp, những câu nịnh bợ đã chuẩn bị sẵn đành nuốt ngược vào trong. “Tôi không ngờ anh Vỹ tiếng tăm lừng lẫy lại hạ mình ghé thăm công ty nhỏ của chúng tôi.”

“Do tiện thôi, đúng lúc tôi đến Hồng Kông nghỉ ngơi thăm bạn bè. Mấy năm nay đã giao toàn bộ công tác nghiệp vụ cho Kyle, tôi chuyển sang ở bờ Đông, bình thường cùng lắm chỉ mở vài cuộc họp trực tuyến ngắn với họ. Nhưng cuộc sống nghỉ hưu một nửa này buồn tẻ lắm nên đôi lúc gặp trường hợp nào hay ho, tôi sẽ đích thân xử lý…” Vỹ cười nói. “Trong thời đại Internet, quy mô và tiềm lực của công ty không nhất thiết tỉ lệ thuận với nhau, Isotope hồi tôi và Satoshi mới lập ra cũng chỉ có bốn mống. Đôi khi khả năng sinh lời của công ty nhỏ còn mạnh mẽ hơn công ty lớn, thú thật, tôi quan tâm những công ty chưa đến mười nhân viên hơn là các xí nghiệp trên trăm công nhân. Nhân tài quý ở chất chứ không ở lượng.”

“Ôi, vinh hạnh cho công ty chúng tôi quá. Giờ chúng ta vào phòng họp, tôi sẽ giới thiệu về công việc và triển vọng của công ty nhé?” Sếp Vinh giơ tay, ý mời hai vị khách đi theo ông ta.

Vỹ và sếp Vinh vừa vào phòng họp, Hào phi ngay đến chỗ Nam ngồi hỏi nhỏ, “Trời ạ, đích thân sếp sòng đến thăm? Đó là người sáng lập SIQ thật hả?”

“Thật đấy, tôi từng xem ảnh rồi.” Nam gật đầu, mở trình duyệt web gõ tên Tư Đồ Vỹ và Inoue Satoshi vào công cụ tìm kiếm, một trong những kết quả trả về là tấm ảnh cũ “mọt sách và quý ông”.

“Anh Nam, vào trang web chính thức xem thử đi.” Mã chỉ đường link SIQ trong kết quả tìm kiếm.

Nam nhấp chuột trái, trang web chính thức của SIQ Ventures tức thì hiện ra trước mắt họ. Trang web không thiết kế theo kiểu tương tác cầu kì, trang chủ chỉ liệt kê một loạt bài viết đi kèm hình ảnh giống trang web tin tức, nội dung vô cùng phong phú: phân tích hướng phát triển của các ứng dụng xã hội trên điện thoại, những vụ hợp tác giữa Bộ Quốc phòng Mỹ và thung lũng Silicon, triển vọng tương lai của thực tế ảo, thăng trầm của ngành công nghiệp video game, thậm chí cả “tiềm năng của máy tính lượng tử” mà ngay Nam đọc cũng không hiểu.

“Sao trang web của SIQ lại có tùy chọn ‘Tập sản phẩm’?” Hào chỉ góc trên bên phải màn hình.

“‘Portfolio’ cũng có thể dịch là ‘Danh mục đầu tư’.” Nam đáp. Gã nhấp vào đó, trình duyệt web liền liệt kê một loạt tên công ty, bao gồm giới thiệu tóm tắt, tên CEO và link liên kết. Trong số này có rất nhiều cái tên cung cấp dịch vụ mạng quen thuộc với Nam.

“Bấm vào ‘Tập thể’ xem thử đi!” Mã nói. Cạnh “Portfolio” có một tùy chọn là “Team”.

Số thành viên của SIQ ít hơn Nam nghĩ, trên màn hình chỉ hiển thị khoảng hơn 40 tấm ảnh, nhưng ngẫm lại, có lẽ trang web chỉ liệt kê một số lãnh đạo cấp cao. Nhân viên SIQ chia làm mấy loại: bộ phận đầu tư, kế hoạch marketing, cố vấn kĩ thuật, cố vấn hành chính… Một VC hoàn chỉnh không chỉ đơn thuần gửi tiền cho công ty được đầu tư, mà còn coi công ty đó là đối tác, vừa trợ giúp vừa cung cấp lời khuyên về mặt kinh doanh và kĩ thuật.

“Xem Tư Đồ Vỹ này.” Nam di chuột đến tấm ảnh hình tròn bên dưới “Bộ phận Đầu tư”. Trong ảnh, Vỹ vẫn mặc đồ Tây thẳng thớm trong khi những người khác đều ăn mặc khá đơn giản, nhiều anh không thắt cà vạt.

Cạch. Phòng họp vang lên tiếng mở cửa, Hào lập tức phi về chỗ, Mã vội cắm mặt vào bàn phím, Nam ấn Alt-Tab quay lại với công việc lập trình, nhưng người bước ra từ phòng họp lại là Joanne. Cô ra khu vực trà nước pha cà phê cho khách.

Joanne vào lại phòng họp rồi, Hào và Mã cũng không sang chỗ Nam buôn chuyện nữa, nhưng Nam vẫn hiếu kì về Vỹ nên lại mở trình duyệt web tiếp tục đọc tài liệu về SIQ.

Vừa xem, Nam vừa trách mình sơ suất. Hôm qua nghe sếp nói SIQ cử người đến xem xét, gã chỉ tập trả lời bằng tiếng Anh những nội dung kĩ thuật mà người ta có thể hỏi, hoàn toàn không nghĩ đến chuyện phải tìm hiểu về SIQ trước để thể hiện mình nắm rõ SIQ hơn sếp, gây ấn tượng với đối phương. Nhưng giờ tìm hiểu cũng chưa muộn, tranh thủ lúc Vỹ và sếp Vinh đang họp, gã vẫn có thể bổ sung kiến thức.

Nam tham khảo danh sách đầu tư và tài liệu về các thành viên công ty gần hai mươi phút thì cửa phòng họp mở ra lần nữa. Gã vội vàng thu nhỏ cửa sổ trình duyệt.

“Anh Vỹ, tôi xin giới thiệu tập thể xuất sắc của công ty.” Sếp Vinh vặn tay, tiến lại gần khu vực nhân viên. “Đây là giám đốc kĩ thuật Charles Thi, bên cạnh là trưởng kĩ sư phần mềm Hugo Mã.”

Nam ngớ ra trước hai cái tên tiếng Anh. Quả thật tên tiếng Anh của gã là Charles, nhưng bình thường không ai gọi gã như vậy, trừ lúc gã dùng nó để xưng hô với mấy cô nàng. Và gã càng không biết hóa ra cậu Mã tên là Hugo. Nhưng so với tên tiếng Anh, chức vụ “giám đốc kĩ thuật” và “trưởng kĩ sư phần mềm” còn khiến Nam dở khóc dở cười hơn. Cả công ty chỉ có hai người họ là lập trình viên, chức vụ nghe rõ hoành tráng nhưng chẳng phải toàn ôm những việc thấp cổ bé họng nhất sao?

“Chào anh.” Nam và Mã lần lượt bắt tay Vỹ. Khi bắt tay, Nam để ý trên cổ tay áo sơ mi Vỹ thêu chữ “Szeto”, ngay bên cạnh khuy măng sét bạc tráng men đen.

Sếp Vinh tiếp tục giới thiệu Thomas và Hào với Vỹ, dĩ nhiên không quên thêm chức danh “giám đốc thiết kế đồ họa” và “nhà thiết kế trải nghiệm người dùng”.

“Tôi thấy hệ thống của công ty khá thú vị.” Vỹ quay sang Nam và Mã, “Ví dụ, máy chủ của Mạng GT có đáp ứng được số người dùng nhiều gấp trăm lần so với hiện tại không? Đã từng cân nhắc đến phân luồng song song chưa? Nhất là sắp tới cung cấp dịch vụ streaming video, áp lực lên cơ sở dữ liệu và máy chủ tăng cao, ảnh hưởng rất lớn đến trải nghiệm của người dùng.”

“Chúng tôi đã có biện pháp đối phó.” Nam nói. “Sau khi người dùng đăng video lên mạng, hệ thống sẽ chia nhỏ video thành các đoạn ngắn ba mươi giây, làm vậy sẽ giảm áp lực tải xuống cho máy chủ, đồng thời có thể ngăn người dùng tải video bản đầy đủ về máy bằng plug-in* rồi đăng lên trang web đối thủ…”

•

Phần mềm bổ trợ, cung cấp những tính năng cụ thể hỗ trợ cho phần mềm chính tùy vào mục đích sử dụng.

Nam tiếp tục giải thích cơ chế mã hóa và streaming video của Mạng GT. Đây là phần việc Mã phụ trách, nhưng Nam không muốn nhường cơ hội thể hiện cho đàn em nên không cho Mã xen vào lấy nửa lời. Vỹ hỏi tiếp tới hoạt động giao dịch đồng G, thuật toán tìm kiếm từ khóa, cách hệ thống tự động định giá tin đồn nhảm… Nam đều nhất nhất giành quyền trả lời.

“Charles là nhân viên xuất sắc nhất công ty chúng tôi, năng lực kĩ thuật của cậu ấy chắc chắn có thể đáp ứng nhu cầu phát triển của Mạng GT.” Tranh thủ khoảng nghỉ ngắn ngủi giữa màn đối đáp liên tục của Vỹ và Nam, sếp Vinh nói xen vào.

“Richard, tôi xin nói thẳng.” Vỹ mỉm cười lắc đầu. “Charles quả thật là nhân tài kĩ thuật rất am hiểu về hệ thống, nhưng tôi vẫn lấn cấn cơ chế dịch vụ cốt lõi của Mạng GT, tức việc mua bán tin tức… Hay đúng hơn, dịch vụ này hơi khác những gì tôi hình dung. Tôi không dám chắc mô hình này có thể duy trì sinh lời.”

Sếp Vinh chết điếng, ngoài mặt cố giữ nguyên nụ cười, nhưng khóe môi mím chặt và ánh mắt dao động đã bán đứng suy tư của ông ta. Sếp Vinh lắp bắp, “Đây… đây chưa phải tất cả về Mạng GT, chúng tôi còn chuẩn… chuẩn bị mở rộng dịch vụ…”

“Ví dụ?” Vỹ hỏi.

“Ờm…”

“Ví dụ đóng gói đồng G và việc mua bán tin tức thành sản phẩm tài chính.” Nam đột ngột lên tiếng.

“Ồ!” Vỹ lộ vẻ tò mò.

“Đúng, đúng, chính là việc này.” Sếp Vinh gật gù.

“Có thể trình bày tường tận hơn không?”

“À, à thì…” Sếp Vinh nghẹn họng lần nữa.

“Chúng tôi vẫn đang thiết kế, hơn nữa đây là bí mật kinh doanh, tạm thời không thể trả lời.” Nam lại nói. “Nhưng tôi có thể tiết lộ thế này, nếu coi mua bán tin tức như giá cổ phiếu biến động lên xuống, chúng tôi có thể cung cấp những sản phẩm như kì hạn giao dịch hoặc chứng quyền. Thế kỉ 21 là thời đại bùng nổ thông tin, tương lai của Mạng GT chính là đóng gói thông tin, biến nó thành hàng hóa giao dịch được.”

“Ừm, cũng có lý…” Vỹ vuốt cằm, ngẫm nghĩ những điều Nam nói.

Sếp Vinh gật lấy gật để, “Đúng đúng đúng, đây là phương hướng phát triển của công ty chúng tôi, nhưng giờ chưa phải lúc thích hợp để công bố nên tôi không đề cập đến trong báo cáo ban nãy…”

“Vậy, công ty có thể chuẩn bị thêm rồi làm báo cáo vắn tắt giải thích cho tôi không?” Vỹ nhìn sếp Vinh. “Muốn tôi kí cam kết bảo mật cũng được, tôi đảm bảo sẽ không tiết lộ bí mật của công ty cho bên thứ ba.”

“A, nhưng mà…”

“Chúng tôi cần thời gian điều chỉnh.” Nam lại nói chen vào, “Anh Vỹ sẽ ở lại Hồng Kông bao lâu?”

“À, không phải vội.” Vỹ cười. “Tôi ở Hồng Kông một tháng, giữa tháng Bảy mới bay về Mỹ, miễn các anh chuẩn bị xong xuôi trước khi tôi đi là được.”

Nam gật đầu mỉm cười, liếc mắt với sếp Vinh đang toe toét cười nịnh. Mọi điều Nam vừa trình bày đều chỉ là ứng tác, Mạng GT vốn không hề có kế hoạch phát triển này. Nhưng gã hiểu phải bấu víu vào mọi tia hi vọng dù là nhỏ nhất để bắt lấy cơ hội vàng trước mắt, kể cả có phải chém bừa ngay tại chỗ. Chỉ cần được gặp Vỹ lần nữa, gã sẽ có thêm cơ hội chứng tỏ thực lực. Nam đoán hôm nay mình hơi vồn vã quá, nhiều khả năng Vỹ đã đoán ra ý đồ của gã rồi. Nhưng dân Mỹ luôn rất tích cực, chắc sẽ không ghét những người tài giỏi dám thể hiện bản thân đâu.

“Sau này còn gặp lại, bây giờ tôi sẽ không hỏi thêm nữa.” Vỹ đảo mắt quanh văn phòng, cười bảo, “Không như tôi tưởng, phòng làm việc của công ty sạch sẽ thật đấy.”

“Hôm nay khách quý đến thăm, đương nhiên chúng tôi phải quét dọn gọn gàng rồi.” Sếp Vinh ngượng ra mặt.

“Công ty công nghệ thì hơi bừa bộn mới tự nhiên. Năm xưa khi tôi và Satoshi chen chúc trong kí túc xá đại học viết phần mềm, phòng ốc lúc nào cũng bừa bãi lung tung. Satoshi toàn phải nghe rock mới viết mã được, suốt ngày để âm lượng mức cao nhất, tôi cãi nhau với anh ta hàng chục lần chỉ vì chuyện này.” Vỹ vừa kể vừa cười sảng khoái.

“Anh Vỹ không thích nhạc rock à?” Sếp Vinh hỏi.

“Tôi thích nhạc cổ điển.” Vỹ giơ tay phải làm động tác vung gậy chỉ huy. “Ngày mai Dàn nhạc Giao hưởng Hồng Kông tổ chức buổi hòa nhạc với Vương Vũ Giai, nữ nghệ sĩ dương cầm nổi tiếng người Bắc Kinh. Thật ra đây là một trong những lý do khiến tôi chọn Hồng Kông làm đích đến cho kì nghỉ của mình.”

“Dàn nhạc Giao hưởng Hồng Kông? Tôi thực sự không am hiểu lắm. Chơi nhạc cổ điển ở Hồng Kông thu nhập có đủ không nhỉ?” Sếp Vinh ngơ ngác hỏi.

“Tất nhiên là có!” Vỹ bật cười. “Dàn nhạc Giao hưởng Hồng Kông khá có tiếng trong khu vực châu Á đấy! Thành viên dàn nhạc rất nhiều người là nhạc công đẳng cấp quốc tế. Kể ra, Jaap van Zweden giám đốc dàn nhạc hiện giờ là người Hà Lan, Dư Long nhạc trưởng khách mời chính đến từ Thượng Hải, Vương Kính bè trưởng là Hoa kiều Canada… Hồng Kông thực sự thiếu các nhạc công chuyên nghiệp được đào tạo tại quê hương.”

Nghe Vỹ nói, một suy nghĩ chợt nảy ra trong đầu Nam. Nhưng gã vẫn giữ nguyên vai trò khán giả, im lặng nhìn sếp Vinh và Vỹ nói cười vui vẻ. Đôi bên trò chuyện mười phút về đủ thứ trên đời, từ món ngon cho đến phong cảnh và thời tiết Hồng Kông… Từ đó Nam biết thêm thông tin: Vỹ thuê một căn hộ dịch vụ* quận Loan Tể trong suốt thời gian ở lại Hồng Kông. Ngoại trừ Mạng GT, trước mắt Vỹ chưa để tâm đến dự án nào khác, còn người đẹp lai tên Doris là trợ lý riêng của anh ta.

•

Căn hộ lưu trú dài hạn cung cấp đầy đủ tiện nghi như khách sạn.

“Hôm nay chúng ta nói tới đây thôi.” Vỹ đứng dậy. “Rất vui được gặp mọi người. Công ty chuẩn bị báo cáo xong thì liên lạc với Doris, cô ấy sẽ sắp xếp thời gian giúp tôi. Chúc hợp tác vui vẻ.” Vỹ bắt tay chào rồi rời khỏi văn phòng cùng Doris.

“Phù!” Sếp Vinh và Joanne tiễn khách xong xuôi, cả văn phòng thở phào một hơi như thể vừa rồi ai cũng nín thở.

“Char… Nam, sản phẩm tài chính gì đó cậu vừa nhắc tới đã lên ý tưởng hoàn chỉnh chưa?” Sếp Vinh vừa cởi cà vạt vừa hỏi.

“Dĩ nhiên chưa, nhưng túng quá hóa liều, nghĩ ra cái gì tôi nói cái đó thôi.” Nam nhún vai.

“Vậy thì… Hào, hai tuần tới cậu giúp Nam hoàn thành toàn bộ kế hoạch, chúng ta cần làm một báo cáo vắn tắt nữa trước khi Vỹ quay về Mỹ giữa tháng Bảy này.”

“Ớ, sao lại là tôi?” Hào kinh ngạc hỏi.

“Anh là nhà thiết kế trải nghiệm người dùng, tất nhiên phải phụ trách rồi.” Nam cười.

“Ơ hay…”

“Nam, công ty có được đầu tư hay không trông cả vào cậu. Việc này quan trọng, cậu chớ làm hỏng. Giao hết công việc hiện tại cho Mã, cậu tập trung soạn báo cáo là được. Việc gì cần xử lý gấp thì làm cùng Mã trong hai ngày tới.”

“OK.” Nam kéo ghế đến bên cạnh Mã định giảng giải những việc cần làm, lại thấy Mã vẫn đang lướt trang web của SIQ.

“Ê, cậu vẫn còn xem cái này à?” Nam hỏi.

“Em vừa phát hiện một chuyện, vì không hiểu nên vẫn đang xem.” Mã trả lời.

“Chuyện gì?”

“Trong tập thể SIQ không có Inoue Satoshi.” Mã lăn chuột kéo trang web từ trên xuống dưới, bất kể “Bộ phận Đầu tư” hay “Cố vấn Kĩ thuật” đều không có ảnh chụp Inoue Satoshi.

“Anh nghĩ trang web chỉ liệt kê tốp điều hành kinh doanh của SIQ, sở trường của Inoue là phát triển phần mềm, chắc rất ghét tiếp xúc với người khác.”

“Cũng phải, giống em chỉ thích viết chương trình vậy, bắt làm cố vấn chắc em ngượng chín người mất.” Mã đáp lời. “Thôi tắt đã, để em nói với anh về mô đun em đang viết…”

Trong lúc trao đổi với Mã về việc lập trình, lòng Nam lại băn khoăn chuyện khác. Làm thế nào lung lạc Vỹ để bước lên trang web portfolio của SIQ. Cơ hội ngàn năm có một thế này, sống trên đời không phải ai cũng gặp được, chỉ những kẻ bất tài vô dụng mới để mặc nó trôi qua. Nhớ thuở còn đi học, giáo viên và bạn bè toàn xem thường, nhiều lần chế nhạo gã mơ mộng hão huyền, không thực tế. Hiện giờ, nhân tố quyết định giúp gã trút giận đã ở ngay trước mắt.

Trong xã hội “giết người phóng hỏa vàng giắt khắp, xây cầu sửa lối xác mất tiêu*” này, thật thà lương thiện chưa bao giờ là tiêu chí đánh giá thành công của một cá nhân. Miễn thỏa mãn lợi ích và ham muốn của bản thân, gã không ngại giẫm lên sống chết của kẻ khác, nhất là những kẻ không liên quan tới gã.

•

Câu thoại nổi tiếng trong phim Vô gian đạo, do Huỳnh Chí Thành (Huỳnh Thu Sinh đóng) nói với Hàn Sâm (Tăng Chí Vỹ).

* * *

Tèèèèè…

Di bấm chuông cửa như điên. Chỉ nghe tiếng chuông điện vọng ra chứ không còn âm thanh nào khác, cô buộc phải tin là Nem đã ra ngoài thật. Cô gọi vào số điện thoại anh ta cho, kết quả vẫn bị đưa sang hộp thư thoại như lần trước.

“Tôi, tôi là Di, tôi phát hiện một chuyện rất quan trọng… Giờ tôi đang ở trước cửa nhà anh, ừm, anh về mau nhé…”

Để lại lời nhắn đầy ngắc ngứ, Di ngồi bệt xuống chờ ở bậc thang trước cửa nhà Nem bất chấp nền bẩn, lòng nóng như lửa đốt. Ngồi một mình giữa cầu thang tù mù dễ khiến người ta hoảng loạn ít nhiều, nhưng Di không rảnh bận tâm, cô chỉ miên man nghĩ tới bức thư điện tử đáng sợ trong điện thoại của Tiểu Văn. Trên đường bắt xe đến Tây Doanh Bàn, Di không lấy ra xem thêm lần nào nữa, một phần ngại mình không biết thao tác sẽ xóa nhầm thư thủ phạm, quan trọng hơn, cô không sẵn sàng đối diện với sự thật đằng sau bức thư.

Trước khi tự sát, Tiểu Văn đã đối chất với thủ phạm phát tán tin đồn gây nên bạo lực mạng.

“Mày có gan tự tử à?” Di vẫn nhớ câu đầu tiên trong bức thư. Đây nhất định là bàn tay vô hình đẩy Tiểu Văn ra ngoài cửa sổ.

Giữa cầu thang tăm tối, Di càng nghĩ càng mông lung, càng mất bình tĩnh, có cảm giác thứ đang nằm trong túi xách chính là hung khí giết chết Tiểu Văn.

Ma xui quỷ khiến thế nào, Di lại lấy điện thoại của Tiểu Văn ra, tới lúc nhận thức được việc mình làm thì cô đã vẽ xong hình vẽ xác thực, những dòng chữ ác độc lại đập vào mắt. Có điều lần này Di đã chuẩn bị sẵn tâm lý. Cố kìm nén cõi lòng dậy sóng, cô đọc thật kĩ thông tin trên màn hình, cố tìm hiểu giao diện của phần mềm. Cô bắt chước động tác vuốt màn hình bằng ngón tay, bất ngờ phát hiện bên trên có số “5” nằm trong một hình tròn.

“Ơ?”

Nơi đầu ngón tay Di chạm vào, toàn bộ thư đồng loạt hiển hiện. Giờ cô mới hiểu ý nghĩa của số “5”: giữa bức thư đầu tiên và bức thư cuối cùng còn năm bức thư qua lại đã bị ẩn. Nói cách khác, Tiểu Văn từng trao đổi với thủ phạm trước khi tự sát.

Cô ấn vào bức thư trên cùng.

Từ: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Đến: aungamanman@gmail.com

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 17:57

Chủ đề:

Âu Nhã Văn,

Tao vẫn luôn dõi theo mày, đừng tưởng 15 tuổi là có thể tranh thủ lòng thương hại, tao sẽ lột mặt nạ mày cho mọi người thấy, để họ biết bản chất mày xấu xí nhường nào. Mày bị trừng phạt như thế chưa đủ đâu, tao muốn mày không thể tươi cười tiếp được nữa.

kidkit727

Bức thư đầu tiên trong chuỗi thư là kidkit727 chủ động gửi Tiểu Văn. Di bấn loạn đọc những dòng chữ sặc mùi khiêu khích.

“Bình tĩnh, mình phải tỉnh táo lại…” Di tự nhủ thầm. Cô hiểu giờ hoảng hốt chẳng tác dụng gì, chỉ có bình tĩnh mới tìm được manh mối về thủ phạm từ các chi tiết.

Di không biết bức thư này có phải do thủ phạm thực sự gửi đến hay không. Cô nhớ Nem từng nói, địa chỉ email của kidkit727 đăng bài trên diễn đàn Củ Lạc là đăng kí với một công ty Nga bắt đầu bằng chữ Y, khác địa chỉ người gửi thư này. Song xét về nội dung, quả thật giọng điệu độc ác giống y chang tác giả bài viết trên diễn đàn.

Đến khi nhìn thời gian gửi thư, Di vô cùng choáng váng.

5 giờ 57 phút chiều mùng 5 tháng Năm.

Chỉ mười phút trước khi Tiểu Văn tự sát.

Từ: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Đến: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 17:59

Chủ đề: Re:

Ai thế? Sao lại có địa chỉ email của tôi?

Rốt cuộc bạn muốn làm gì?

Bức thư thứ hai là hồi âm của Tiểu Văn. Di có thể cảm nhận nỗi hoảng sợ của con bé qua những câu chữ ngắn ngủi. Hôm nay, tức sáu tuần sau khoảnh khắc ấy, Di chỉ biết trơ mắt ếch nhìn em gái đơn độc chống lại thủ phạm núp trong bóng tối trước lúc tự sát.

Từ: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Đến: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 18:01

Chủ đề: Re:

Đính kèm: IMG_6051.jpg

Âu Nhã Văn,

Mày sợ rồi à? Mày mà cũng sợ à? Ha ha. Mày sợ là phải, vì tao sắp công khai tấm ảnh này rồi. Đến lúc đó, mày sẽ biến thành gánh nặng của cả lớp, mọi người xung quanh đều sẽ biết bài viết tao đăng là đúng sự thật.

kidkit727

“Mọi người xung quanh đều sẽ biết bài viết tao đăng là đúng sự thật.” Di xác nhận, kidkit727 không phải kẻ bắt chước mà chính là thủ phạm khơi nguồn bạo lực mạng trên diễn đàn Củ Lạc.

Quá tập trung vào điểm này, Di quên không để ý “tấm ảnh” đề cập trong thư, thế nên lúc vuốt xuống dưới, cô chết điếng khi thấy bản xem trước của tệp đính kèm.

Trên màn hình nho nhỏ là hình ảnh của Tiểu Văn.

Khung cảnh rất tối, hình như là phòng riêng của hộp đêm hoặc quán karaoke. Nhân vật chính có hai người, một là Tiểu Văn mặc quần áo thường ngày, hai là một nam sinh mười mấy tuổi nhuộm tóc đỏ và ăn vận bóng lộn. Cả hai dính lấy nhau trên sofa, hai tay nam sinh ôm chặt Tiểu Văn, môi kề sát môi rất thân mật. Mắt Tiểu Văn khép hờ, chăm chăm nhìn một điểm nào đó trên ống kính, miệng cười phớt, vẻ mặt vừa ngây ngất vừa lẳng lơ.

Di không tài nào tin nổi em gái mình đã từng như thế.

Trên bàn thấp trước mặt Tiểu Văn và nam sinh có mấy chai bia, cốc, vài gói cà phê hòa tan, hai đĩa lạc, hộp lắc xúc xắc, micro, bên cạnh còn thuốc lá, bật lửa và một hộp nhỏ màu đen. Di không biết trong hộp có gì, nhưng cô không rảnh để tìm hiểu, cô còn bận chú ý đến hành động giữa nam sinh và Tiểu Văn. Nam sinh rất không đứng đắn, tay phải đỡ dưới nách Tiểu Văn, ngón tay gần sát ngực con bé.

Ngoài việc kinh ngạc vì Tiểu Văn lén qua lại với hạng thanh niên bất lương, Di còn khiếp sợ hơn khi thấy em gái vui vẻ chấp nhận kiểu đối xử này. Trước đây cô và mẹ thường nhắc nhở dặn dò Tiểu Văn cảnh giác lũ con trai có ý đồ, Tiểu Văn cũng chưa từng có dấu hiệu vượt rào. Nhưng gương mặt con bé trong tấm ảnh toát ra thần thái phụ nữ Di chưa thấy bao giờ.

Di đột nhiên nhớ đến bài viết của kidkit727.

Nó còn qua lại với một số thành phần bất hảo ngoài trường, chưa thành niên đã uống rượu, chưa biết chừng còn cắn thuốc, làm gái bao cũng nên.

Không, không phải, không thể nào… Di thầm nhắc đi nhắc lại, cố xua đuổi ý nghĩ nhơ bẩn trong đầu, nhưng nghi ngờ chìm xuồng bấy lâu lại dâng lên lần nữa vì tấm ảnh.

Di không biết tấm ảnh được chụp khi nào, chỉ đoán lúc đó là mùa đông nhờ bộ quần áo Tiểu Văn mặc, có điều mùa đông năm ngoái hay mùa đông năm kia thì cô chịu. Người trong ảnh chắc chắn là Tiểu Văn nhưng Di lại thấy thật xa lạ. Cô quyết định đọc tiếp bức thư bên dưới cho khỏi suy nghĩ nhiều.

Từ: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Đến: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 18:02

Chủ đề: Re:

Sao bạn lại có tấm ảnh này? Đây không phải sự thật! Chỉ là chuyện ngoài ý muốn thôi!

Đọc thư trả lời của Tiểu Văn, cõi lòng Di ngổn ngang trăm mối. Cách nói của Tiểu Văn chẳng khác nào thừa nhận tấm ảnh là thật, con bé có quen biết cậu trai hư trong ảnh. Tuy nhiên, con bé khăng khăng đó là “chuyện ngoài ý muốn”, e rằng còn có ẩn tình. Bất kể thế nào, bức thư vẫn khiến Di cảm thấy thủ phạm lợi dụng tấm ảnh bức bách Tiểu Văn. Đáng sợ hơn cả, gã không dùng nó để “uy hiếp”, bởi vì không thấy đưa ra bất cứ yêu cầu gì, mà chỉ đơn thuần muốn sỉ nhục em gái yếu đuối của Di.

Từ: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Đến: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 18:04

Chủ đề: Re:

Đính kèm: IMG_6651.jpg

Âu Nhã Văn,

Ai làm gì có trời biết hết. Việc tao làm không thẹn với trời đất lương tâm, còn mày thì sao? Mày chỉ biết bịa đặt, vu cáo người khác thôi chứ gì?

kidkit727

Thư trả lời của thủ phạm hoàn toàn nằm ngoài suy đoán của Di. Ngay từ ban đầu, Di đã mặc định thủ phạm có ý xấu, mưu đồ hãm hại Tiểu Văn. Nhưng trong thư này, gã nói giọng như thể mình là kẻ đạo đức tốt, còn việc trừng phạt Tiểu Văn: là làm theo chính nghĩa.

“Chẳng lẽ thủ phạm thực sự cho rằng Bình bị Tiểu Văn đổ oan nên mới thay trời hành đạo?” Di càng nghĩ càng mơ hồ, không lý giải nổi động cơ của thủ phạm nữa.

Từ: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Đến: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 18:04

Chủ đề: Re:

Bạn muốn tôi chết sao?

Đọc câu này của Tiểu Văn, Di cay cay sống mũi, bắt đầu không cầm được nước mắt. Xét tổng thể toàn bộ cuộc đối thoại, có lẽ Tiểu Văn tranh cãi bực quá mới buột miệng nói câu này. Nhưng Di cảm nhận được Tiểu Văn ít nhiều quả thật có ý đó. Con bé không chất vấn hành vi đáng ghê tởm của thủ phạm, mà đang kêu cứu khi bị dồn đến bờ vực thẳm. Đây là lời nói bộc phát trong cơn tuyệt vọng.

Từ: kid kit <kidkit727@gmail.com>

Đến: Nga-Man <aungamanman@gmail.com>

Ngày: 05/05/2015 vào lúc 18:06

Chủ đề: Re:

Âu Nhã Văn,

Mày mà có gan tự tử à? Mày chỉ diễn lại trò cũ để tranh thủ sự thương hại của người khác thôi chứ gì? Nhưng lần này bạn bè của mày không bị lừa nữa đâu. Loại cặn bã như mày, chết cũng chẳng có gì đáng tiếc.

kidkit727

Sau cùng là bức thư đầu tiên Di đọc được, cũng là bức thư cuối Tiểu Văn được đọc trong đời.

Vì đoạn trao đổi này, lòng căm hận Di dành cho thủ phạm bùng nổ. Giả như gã không dùng cái giọng này, giả như nội dung bức thư cuối thay đổi đôi chút, Tiểu Văn đã tránh được cảnh đường cùng. Hoặc giả thủ phạm trả lời chậm mấy phút thôi, Di đã kịp về nhà và phát hiện ra thần sắc em gái khác thường, Tiểu Văn có thể khóc lóc kể lể với cô, tránh được một thảm cảnh. Nhưng tên ác quỷ đó không cho Tiểu Văn thời gian để thở, hung hăng đâm một dao giữa lúc tâm hồn Tiểu Văn yếu đuối nhất.

Mấy chữ “chết cũng chẳng có gì đáng tiếc” in sâu vào mắt Di, khiến từng dây thần kinh trong đầu cô đau nhói.

“Này, cô ngồi đây làm gì?”

Câu nói thô lỗ lôi Di ra khỏi trầm tư trở về thực tại. Cô ngẩng đầu nhìn, người trước mặt là Nem trong bộ dạng quần lửng áo phông.

“Anh đi đâu? Sao không nghe điện thoại? Chẳng phải tôi đã nói sẽ đến tìm anh sao? Sao anh không đợi tôi?” Không cho Nem lên tiếng, Di bắn một tràng như súng liên thanh. Thật ra cô không hề bất mãn với Nem, chẳng qua đọc thư xong lửa giận bừng bừng, muốn tìm chỗ trút tạm thôi.

“Tôi đi ăn trưa và đi siêu thị,” Nem không để bụng, giơ túi mua hàng ra cho Di xem, bên trong toàn bia, pizza cấp đông, giăm bông, thanh ngũ cốc dinh dưỡng và mì tôm.

“Tôi đã bảo tan làm sẽ đến tìm anh! Sao không ở yên trong nhà còn bắt tôi chờ mốc mặt!” Di vẫn tiếp tục nổi giận.

“Trời ạ, mới 4 giờ chiều, rõ ràng hôm nay cô tan làm lúc 7 giờ, ai mà biết cô lại đến sớm cơ chứ?” Đối mặt với cơn thịnh nộ vô duyên vô cớ của Di, Nem không cáu, chỉ nhún vai.

Đang định cãi, Di phát hiện ra lời Nem có vấn đề bèn khựng lại: cô chưa hề báo hôm nay tan làm mấy giờ.

“Này cô, bình tĩnh lại chưa đấy?” Nhân lúc Di ngẩn ra, Nem nói chen vào. “Cô sốt ruột như thế, còn bùng làm đến tìm tôi, chứng tỏ đã phát hiện ra điều gì rồi phải không?”

Di căng thẳng đưa điện thoại cho Nem, “Giờ nghỉ trưa, tự nhiên tôi nhớ ra mật khẩu mở khóa điện thoại của Tiểu Văn, sau đó tôi đọc được mấy thư này…”

Nói đoạn, Di dùng ngón tay vẽ lại mật khẩu giữa không trung. Một tay Nem cầm điện thoại đã tự tắt màn hình, tay kia lấy ngón cái mở máy theo chỉ dẫn của Di.

“Thú vị.” Đọc thư xong, Nem nở nụ cười rạng rỡ xen lẫn xảo trá. Anh ta dúi túi đồ cho Di cầm như đưa người hầu, tay trái lướt điện thoại, tay phải lôi chùm chìa khóa nặng trịch trong túi áo ra mở cửa.

“Bỏ mấy thứ này vào tủ lạnh.” Bước vào cửa, Nem sai phái Di mà đầu không ngoảnh lại, mắt vẫn dán vào màn hình điện thoại.

Tuy khó chịu, nhưng thấy Nem nghiêm túc đọc đoạn trao đổi giữa Tiểu Văn và thủ phạm, Di vẫn cun cút cất bia và thức ăn vào tủ lạnh trong bếp theo chỉ đạo của anh ta. Bếp sạch sẽ hơn Di tưởng, ít nhất không chất đống thùng các tông và túi nylon như phòng khách, nhưng tủ lạnh thì trống huơ trống hoác. Xem chừng Nem thuộc loại ăn hết sạch đồ dự trữ mới đi mua tiếp. Rời bếp sang phòng khách, Di thấy Nem đã ngồi vào bàn làm việc, tay vẫn cầm điện thoại cắm cúi đọc thư.

“Cô không biết mật khẩu tài khoản Google của em gái cô đâu nhỉ?” Nem chợt lên tiếng.

Di lắc đầu hỏi lại, “Anh chẳng đọc thư rồi đấy sao? Cần mật khẩu làm gì nữa?”

“Điện thoại di động chức năng có hạn, nhiều thông tin chỉ có thể xem bằng máy tính.” Nem đặt điện thoại xuống, mở máy tính xách tay bên cạnh, hai tay gõ bàn phím nhoay nhoáy.

“Anh có cách vào được tài khoản của Tiểu Văn sao?”

“Tất nhiên rồi. Nhưng không cần mất công đến thế.” Nem chỉ chiếc ghế đặt trước bàn làm việc ra ý bảo Di ngồi xuống, xoay màn hình máy tính 90 độ để cô cũng nhìn được. Anh ta mở trang đăng nhập tài khoản Google trên một trình duyệt web Di chưa thấy bao giờ. “Các dịch vụ như Google hay Facebook đều có tính năng cấp lại mật khẩu để hỗ trợ đám não ngắn hay quên.”

Nem bấm vào liên kết “Trợ giúp”, chọn mục “Quên mật khẩu”.

“Khi người dùng không thể đăng nhập bằng mật khẩu ban đầu, các nền tảng này sẽ kiểm tra xem người cần trợ giúp có phải người dùng thực sự không thông qua…”

Tinh tinh. Âm báo lanh lảnh phát ra từ điện thoại của Tiểu Văn.

“… Tin nhắn.” Nem giơ điện thoại lên cho Di xem. Màn hình hiển thị tin nhắn đến. “Google sẽ gửi tin nhắn xác nhận đến số di động người dùng đã đăng kí trước đây, nội dung là một mã xác thực ngẫu nhiên, người cần trợ giúp chỉ việc nhập mã…” Nem gõ dãy số trong tin nhắn vào máy tính xách tay, “Là có thể lấy lại tài khoản.”

Màn hình chuyển sang yêu cầu người dùng nhập mật khẩu mới.

“Đơn giản vậy thôi?” Di ngạc nhiên nhìn Nem nhập mật khẩu mới.

“Đơn giản vậy thôi. Google, Yahoo, Facebook và đa số dịch vụ đăng kí bằng số di động đều thế, miễn cô lấy được điện thoại, hoặc giở trò với điện thoại của ai đó là có thể điều khiển người ta trong thế giới ảo. Cuộc sống số thoạt nhìn rất tiện lợi, khẽ chạm tay là có thể mua hàng, chuyển tiền, đầu tư, giao tiếp, tìm việc, làm việc. Nhưng thực tế, càng tiện lợi thì càng dễ sơ hở. Khi mọi thứ liên kết với nhau, cô chỉ cần tìm ra mắt xích yếu nhất là dễ dàng phá bỏ toàn bộ dây xích.”

Sau khi đặt lại mật khẩu cho tài khoản của Tiểu Văn, Nem vào thẳng Gmail trên web rồi mở loạt thư thủ phạm gửi. Di thấy anh ta nhấp một nút trên màn hình, cửa sổ máy tính nhảy ra cả mảng chữ dày chi chít. Lặp lại bốn lần như vậy, màn hình dày đặc các từ tiếng Anh “Mime-Version”, “DKIM- Signature”, “X-Mailer”, “Content-Transfer-Encoding”… Di đoán những thông tin này cũng tương tự đống mã nguồn của diễn đàn Củ Lạc mà lần trước Nem cho cô xem.

Nem nhìn chăm chăm vào trang web nền trắng dày đặc chữ đen, khóe miệng nhếch lên lộ vẻ thỏa mãn.

“Cô Di, cô đào được kho báu rồi.”

“Cái gì?” Mặt Di đầy hoang mang, “Anh tìm thấy… tìm thấy gì trong mớ đó?”

“Cô không biết ‘mớ đó’ là gì đâu nhỉ?” Nem chỉ hàng chữ lít nhít như kiến trên màn hình. “Thư điện tử không phải chỉ có mỗi thông tin ‘Từ, ‘Đến’, ‘Chủ đề’, mà còn có một phần gọi là ‘Header’, tức ‘Tiêu đề’, ghi lại rất nhiều dữ liệu văn bản chỉ mình hệ thống sử dụng, dù gửi thư qua chương trình hay máy chủ nào cũng đều thêm vào một số thông tin bổ sung. Trong đó có khả năng bao gồm cả địa chỉ IP người gửi.”

Nghe thấy những thuật ngữ này, Di bừng tỉnh như bị điện giật. Tuy không hiểu máy tính, nhưng trí nhớ cô rất tốt, không quên những điều Nem đã dạy.

“Hung… hung thủ để lại địa chỉ IP? Không… không phải lại Luxembourg ở châu Âu nữa chứ?” Di căng thẳng đến mức suýt cắn phải lưỡi.

Nem phóng to, bôi đen một dòng chữ trên màn hình.

Received: from [10.167.128.165] (1-65-43-119.static. netvigator.com. [1.65.43-119]) by smtp.gmail.com with ESMTPSA id u31sm8172637pfa-81.2015.05.05.01.57.23

“Ở Hồng Kông.” Nem cười.

Di nhìn qua, thấy cái tên “netvigator” cũng biết là một công ty cung cấp dịch vụ Internet của Hồng Kông.

“Tức là đã tìm ra nơi ở của hung thủ?” Cô trợn hai mắt, gần như muốn túm chặt Nem hỏi cho ra ngô ra khoai.

“Không, tuy lúc này đối phương đã buông lỏng, nhưng chưa ngốc đến mức để lộ vị trí.”

“Đã lấy được địa chỉ IP rồi, sao còn không biết vị trí? Vậy chẳng phải mâu thuẫn với những gì anh nói à?” Di hỏi.

“Bởi bốn bức thư được gửi đến từ ba địa chỉ IP khác nhau.” Nem nói, tay điều khiển chuột di chuyển ba cửa sổ hiển thị thành ngang hàng nhau, bôi đen ba đoạn kí tự bên trong.

Received: from [10.167.128.165] (1-65-43-119.static. netvigator.com. [1.65.43.119]) by smtp.gmail.com with ESMTPSA id 177sm7175247pfe.22.2015.05.05.01.41

Received: from [10.191.138.91] (tswc3199.netvigator. com. [218.102.4.199]) by smtp.gmail.com with ESMTPSA id 36ism8262529pfc.63.2015.05.05.02.04.19

Received: from [10.191.140.110] (1-65-67-221.static. netvigator.com. [1.65.67.221]) by smtp.gmail.com with ESMTPSA id 11nsm5888169pfk. 91.2015.05.05.02.06.33

“IP của hai thư đầu giống nhau, nhưng thư thứ ba và thứ tư thì khác.”

“Gã lại dùng trạm trung chuyển à…” Di nản lòng.

“Không, nếu dùng trạm trung chuyển sẽ không nhảy ra IP Hồng Kông đâu.” Nem trả lại về trang thư Gmail. “IP thay đổi thật ra là chuyện rất bình thường, ví dụ cô lên mạng ở nhà với lên mạng ở thư viện là IP khác nhau rồi. Đáng chú ý ở chỗ trong mười phút ngắn ngủi, thủ phạm gửi bốn bức thư mà IP đổi những ba lần, như vậy không bình thường chút nào. Theo tôi thấy, chỉ có một khả năng dẫn đến tình trạng này.”

“Khả năng nào?”

“Thủ phạm gửi thư khi đang di chuyển bằng phương tiện giao thông, gã lên mạng bằng các trạm phát wifi khác nhau dọc đường.” Nem chỉ vào dòng chữ. “Ví dụ ngồi trên tàu điện ngầm, tranh thủ một phút tàu dừng ở ga cho khách lên xuống, lấy điện thoại ra kết nối với wifi nhà ga để nhận và gửi thư.”

“Đúng là nội dung thư rất ngắn, nhưng chỉ tranh thủ thời gian tàu vào ga liệu có kịp viết thư trả lời không?”

“Đọc và viết thư không cần mạng.” Nem nói. “Gã có thể đọc và viết trong lúc tàu chạy, khi nào tàu dừng thì tranh thủ kết nối wifi nhận và gửi thư, cần không quá mười giây.”

“Anh có cách tìm ra là ga nào không?”

“Có.” Nem xoay màn hình máy tính lại phía mình như không muốn cho Di nhìn thấy hình ảnh tiếp theo. “Có địa chỉ IP và thời gian khắc có cách tra ra địa điểm chính xác, giống như trước đây tôi từng nói, cảnh sát cũng dựa vào các dữ kiện này để truy ra tung tích cư dân mạng. Đương nhiên cảnh sát dùng cách chính thức, trực tiếp yêu cầu nhà mạng cung cấp lịch sử đăng nhập, còn tôi dùng cách không chính thức.”

Di không hỏi nữa, cô hiểu Nem đang đề cập đến những cách thức phi pháp, cô không nên biết thì hơn. Chẳng mấy chốc, Nem lại xoay màn hình máy tính ra chỗ Di.

“Các IP quả nhiên đều là của điểm phát wifi ở các ga tàu điện ngầm. Hai thư đầu gửi từ ga Du Ma Địa, thư thứ ba ở ga Vượng Giác, thư cuối cùng ở ga Prince Edward. Tài khoản đăng nhập wifi là một số điện thoại trả trước, không truy ra được chủ nhân.”

“Tài khoản đăng nhập?”

Nem gãi đầu ra chiều ngại giải thích, “Các ga tàu đều có wifi miễn phí không yêu cầu đăng kí nhưng phạm vi sử dụng rất hẹp. Nếu cô đứng ở sân chờ hoặc đã lên tàu, wifi cô bắt đều yêu cầu phải đăng nhập. Wifi này dành cho hai dạng khách hàng: một là ở nhà lắp băng thông rộng mà gói cước bao gồm cả quyền sử dụng wifi tại ga tàu; hai là sử dụng dịch vụ di động cùng hãng với wifi, khi đó tài khoản đăng nhập chính là số di động của người dùng. Số di động lại chia làm hai kiểu: một là trả phí theo tháng, người dùng phải đăng kí thông tin cá nhân, đóng phí cố định hằng tháng, hai là dùng sim trả trước, người dùng chỉ việc mua sim ở cửa hàng tiện lợi là dùng được.”

“Dùng sim trả trước không cần đăng kí thông tin cá nhân à?” Di hỏi. Cô biết Tiểu Văn cũng dùng trả trước. Con bé từng nói gói này khá rẻ với những người không hay dùng mấy, Di cũng không hỏi cặn kẽ.

“Không cần.” Nem cười nhạt. “Quy định về dịch vụ viễn thông ở Hồng Kông rất lỏng lẻo, mua sim trả trước không cần đăng kí, nên nếu cô muốn kiếm một số điện thoại không thể truy ra tung tích để tiện làm trò xằng bậy thì mua ở Hồng Kông dễ hơn những quốc gia khác. Rất nhiều nước yêu cầu người mua sim trả trước phải cung cấp chứng minh nhân dân hoặc thanh toán bằng thẻ tín dụng, để các cơ quan hữu quan còn truy ra được người mua. Còn ở Hồng Kông thì chịu, bởi vì sim trả trước phân phối tới vô số điểm bán lẻ, cứ trả hơn chục đô là sở hữu được một số vô danh, lại còn có thể lên mạng. Ở Mỹ, người ta gọi những điện thoại sử dụng loại sim này là Burner, tức dùng một lần, dùng xong có thể hủy bỏ. Nó khá phổ biến trong giới khủng bố, phản động hoặc buôn bán ma túy.”

“Mọi cửa hàng tiện lợi đều trang bị máy quay an ninh, dẫu không biết danh tính thì chí ít cũng phải bắt được hình ảnh khách hàng chứ? Anh đã tìm ra nó là sim trả trước, ắt có cách truy về điểm bán sim, rồi lục đoạn băng ghi hình…”

“Này cô, cô tưởng tôi là thánh à?” Nem châm biếm. “Nhưng cô nói đúng, nếu tôi muốn thì vẫn làm được. Khổ nỗi Hồng Kông có rất nhiều điểm bán sim trả trước không lắp máy quay an ninh, quán cóc trên phố Apliu quận Thâm Thủy Bộ chẳng hạn.”

“Anh chưa tìm sao biết thủ phạm mua ở đâu?” Di hỏi vặn.

Nem không trả lời, mở ngăn kéo bàn làm việc lấy một hộp nhựa màu đen nhỏ hơn lòng bàn tay, mở nắp rồi đổ ra. Mấy chục sim điện thoại cỡ móng tay rơi lạch cạch xuống bàn, chất thành ngọn núi nhỏ.

“Vì nếu là tôi, tôi cũng mua ở những chỗ như thế.” Nem nhặt sim lên ngắm nghía. “Giống như cô không thể lần ra tôi từ số điện thoại tôi cho cô vậy.”

Giờ Di mới vỡ Nem chỉ cho cô số điện thoại dùng một lần, điều tra xong sẽ bỏ luôn số đó. Di muốn hỏi tại sao, đằng nào cô cũng biết địa chỉ nhà rồi, không có số điện thoại cô vẫn có cách moi anh ta ra. Nhưng suy nghĩ vừa hiện lên trong đầu, đáp án cũng tới luôn: Nem chỉ cần dọn khỏi ổ lợn này là sẽ hoàn toàn cắt đứt với cô.

“Vậy… đừng kiểm tra số điện thoại mà xem luôn băng ghi hình của máy quay an ninh tại ga tàu được không? Anh chẳng bảo chúng ta có đầy đủ thông tin về thời gian địa điểm còn gì, chỉ việc kiểm tra máy quay là có thể thấy kẻ gửi thư, sau đó kiểm tra lịch sử thẻ Octopus tại ga đến và ga đi để tìm mục tiêu…” Di nghe nói cảnh sát từng khoanh vùng nghi phạm thông qua máy quay an ninh và lịch sử vé điện tử, cô nghĩ Nem nhất định cũng làm được.

“Cô Di, cô biết hiện giờ đi đâu cũng toàn thây ma điện thoại* không?” Nem nói, tay thả từng cái sim vào hộp, “Dù tôi lấy được hình ảnh của máy quay an ninh ở ga tàu, thì Du Ma Địa, Vượng Giác và Prince Edward vẫn là ba nhà ga đông nhất Cửu Long, cô còn đòi phát hiện xem ai đang dùng điện thoại gửi thư cho em gái cô nữa, nói nghe dễ thế nhỉ? Chưa hết, ở ga có rất nhiều góc chết máy quay không lia tới được, trong toa lại không có máy quay. Thủ phạm không vào bừa một quán cà phê rồi lên mạng kiểu ẩn danh mà chọn cách này, đó là vì gã muốn tránh nguy cơ bị máy quay ghi lại hoặc bị người khác nhận ra.”

•

Thuật ngữ chỉ người đi bộ cắm đầu vào màn hình điện thoại, quá tập trung chú ý vào các thiết bị điện tử mà phớt lờ mọi thứ xung quanh.

“Vậy…” Di thất vọng bật ra một chữ rồi ngừng bặt. Vất vả lắm mới túm được chút manh mối giờ lại đi vào ngõ cụt, cô không khỏi chán nản.

“Tuy nhiên, thế này là giúp tôi tiết kiệm kha khá công sức rồi, giờ muốn tìm một kẻ trong đó cũng dễ hơn nhiều.” Nem cất hộp sim về lại ngăn kéo.

“Một kẻ trong đó?” Di ngờ vực hỏi.

“Đằng sau cái tên kidkit727 có hai người… thậm chí là ba, bốn người, nhưng hai là nhiều khả năng nhất.”

“Sao anh biết?”

“Tôi đi từ kết luận trước nhé.” Nem vẫn giữ nguyên giọng đều đều. “Kẻ gửi thư và kẻ đăng bài viết là hai người khác nhau. Tôi tạm gọi một người là Bảy vì nó tự xưng là kidkit727. Người còn lại là kẻ đăng kí tài khoản trên diễn đàn Củ Lạc qua hộp thư rat10934@yandex.com, tôi gọi gã là Chuột. Bảy có lẽ là chủ mưu, chính nó viết bài và gửi thư cho em gái cô, còn Chuột hỗ trợ mảng kĩ thuật. Tôi suy luận như thế là vì thủ thuật đăng bài trên diễn đàn Củ Lạc và thủ thuật gửi thư có sự chênh lệch trình độ rất rõ ràng.”

Nem cầm cốc nước trên bàn lên uống một ngụm rồi nói tiếp, “Cả hai thủ thuật đều có thể cản trở quá trình truy dấu, nhưng Chuột chạy nhiều đường vòng lắt léo hơn Bảy. Cách che giấu tung tích của Chuột khi đăng bài trên diễn đàn là hiệu quả nhất, sử dụng số điện thoại dùng một lần, lại thông qua trạm trung chuyển rồi mới đăng kí tài khoản và đăng bài viết, ngay ông trời cũng chẳng lần ra nổi. Việc Bảy bắt wifi nhà ga vẫn có thể che giấu hành tung nhưng lại không cần thiết cho lắm. Vì sao nó không lên mạng bằng trạm trung chuyển nữa, hoặc bằng sim trả trước không cần đăng kí? Sao không dùng dịch vụ email khác kín đáo hơn? Lại còn cất công lập tài khoản Gmail mới để gửi thư. Trên mạng chẳng thiếu hộp thư dùng một lần không thể truy ra dấu vết, gửi thư xong một lát sẽ tự động biến mất, một kẻ sành máy tính và biết cách dùng trạm trung chuyển không thể không biết điều đó. Thế nên tôi kết luận: kidkit727 thật ra gồm hai người, Chuột giúp Bảy đăng bài, bọn chúng không thường xuyên hành động cùng nhau, thay vào đó Chuột hướng dẫn Bảy một số mánh lới che giấu tung tích mà không cần trang bị và kĩ thuật máy tính đặc biệt. Tôi cá số tài khoản sim trả trước cũng do Chuột chuẩn bị. Gã chỉ cần cho Bảy biết mật khẩu wifi, dạy Bảy cách lên mạng ở nhà ga đông đúc là có thể tránh tai mắt dò xét rồi.”

Di không hiểu kĩ thuật máy tính nhưng hiểu lời Nem nói, cảm thấy rất có lý.

“Thế sao anh lại bảo tiết kiệm được kha khá công sức? Số thủ phạm nhiều lên chẳng phải càng phức tạp hơn sao?”

“Vì tiếp theo tôi chỉ việc điều tra xem bạn học của em cô có ai dùng iPhone không là lọc ra được kẻ tình nghi.”

Di nghe không hiểu, há hốc mồm nhìn Nem. “Bạn, bạn học?” Cô lắp bắp, “Bảy là bạn của Tiểu Văn?”

“Nhiều khả năng là bạn cùng lớp, không thì cũng là bạn cùng lớp năm ngoái.”

“Sao anh biết? Vì hai thư đầu gửi từ ga Du Ma Địa gần trường nên anh đoán thủ phạm là bạn học của Tiểu Văn sao?”

“Nhà ga chỉ là tình tiết phụ, chứng cứ rõ ràng nhất nằm ngay trong thư.” Nem mở trang thư ra, chỉ vào bức thư đầu tiên.

“Lại, lại là cái header gì đó hả?”

Nem cười phì. “Header mà tiết lộ thì tốt quá. Cô đúng là không có mắt, đọc kĩ câu thứ hai đi.”

“Câu thứ hai có vấn đề gì?” Di nhìn dòng chữ trên màn hình với vẻ căng thẳng.

“‘Đừng tưởng 15 tuổi là có thể tranh thủ lòng thương hại.’ Tiêu đề bài đăng trên diễn đàn Củ Lạc mùng 10 tháng Tư là ‘Con khốn 14 tuổi hại cậu tôi ngồi tù’, đến mùng 5 tháng Năm lại viết trong thư là ‘15 tuổi’, sinh nhật em gái cô là 17 tháng Tư, vừa hay lại nằm giữa hai mốc thời gian này. Nếu không phải người quen, sao đối phương biết em gái cô sinh tháng Tư, đã 15 tuổi rồi?”

Di sững sờ. Quả có vậy, trước giờ báo chí toàn viết “Cô A 14 tuổi” để chỉ Tiểu Văn, cư dân mạng bâu vào công kích Tiểu Văn cũng chỉ biết cô bé 14 tuổi, sau khi Tiểu Văn tự sát, truyền thông lấy thông tin từ cảnh sát mới đổi lại thành 15. Giả sử thủ phạm không phải người quen, ắt phải viết trong thư là “đừng tưởng 14 tuổi là có thể tranh thủ lòng thương hại”.

“Ngoài ra, trong thư thứ hai có câu ‘Đến lúc đó, mày sẽ biến thành gánh nặng của cả lớp’. Câu này rất kì quặc.” Nem kéo chuột xuống dưới. “Bình thường người ta sẽ nói ‘biến thành gánh nặng của người thân’, ‘của trường học’ hoặc ‘của bạn bè’. Người gửi thư lại dùng đơn vị ‘lớp’, thành ra đã khoanh vùng chính mình. Hơn nữa nó biết rõ sinh nhật em gái cô, nói cách khác, nhiều khả năng nó là bạn cùng khóa với con bé, thậm chí là bạn cùng lớp.”

“Kể cả thế vẫn khó quả quyết thủ phạm là bạn học của Tiểu Văn.”

“Cô đã bao giờ nghĩ đến động cơ của thủ phạm chưa?”

“Động cơ? Chẳng phải để đe dọa Tiểu Văn, bắt con bé chịu khổ sao…”

“Tôi không nói đến mục đích, ý tôi là động cơ gửi thư điện tử.”

“Có gì khác nhau à?”

“Hiển nhiên.” Nem làm vẻ mặt thế-mà-cũng-hỏi. “Hay nói cách khác, vì sao thủ phạm lại chọn mùng 5 tháng Năm để bất ngờ gửi thư đe dọa em gái cô? Tại sao nó không chờ đến lúc được Chuột hỗ trợ kĩ thuật gửi thư bằng cách kín đáo hơn?”

Di nghẹn họng. Cô chưa bao giờ nghĩ đến điều này.

“Tôi cho rằng câu trả lời rất đơn giản.” Nem chỉ trỏ màn hình, “Trong một phút xốc nổi, Bảy không chờ hỗ trợ kĩ thuật mà tự gửi thư luôn, nguyên nhân của hành động này được tiết lộ trong câu cuối cùng của thư đầu tiên.”

“Tao muốn mày không thể tươi cười tiếp được nữa?”

“Bất kể do thù oán cá nhân hay do cho rằng Tiểu Văn hãm hại Bình, Bảy ắt hẳn rất ghét em gái cô. Trước đây em cô thường xuyên tỏ ra chán nản đúng không?”

“Đúng thế… Năm ngoái khi mẹ chúng tôi mắc bệnh qua đời, Tiểu Văn đã rất suy sụp… Mỗi lần con bé khá khẩm hơn một chút là lại dính vào rắc rối…”

“Vậy thì hợp lý rồi. Bảy muốn em cô phải chịu khổ sở, con bé càng ủ rũ chán chường, nó càng thỏa mãn. Trong thư còn có câu ‘Trừng phạt như thế chưa đủ đâu, tao muốn mày không thể tươi cười tiếp được nữa’. Bảy nhấn mạnh chữ ‘tiếp’ chứng tỏ nó đã nhìn thấy em cô cười hoặc tỏ ra thoải mái. Bảy thấy ngứa mắt, không chịu được mới gửi thư đe dọa hòng khiến em cô hoảng loạn.”

“Chỉ vì lý do đó thôi ư?” Di bàng hoàng.

“Đôi khi, ác ý càng thâm độc lại càng xuất phát từ lý do không đâu.” Nem nhún vai như thể quá quen với cảnh này rồi. “Cùng hướng tới mục đích hành hạ em cô, nhưng cách gửi lẫn nội dung thư đều thô sơ hơn bài viết đăng trên diễn đàn Củ Lạc. Tấm ảnh trẻ con chơi trò gia đình được đính kèm này chính là một ví dụ.”

Vừa nghe Nem nhắc tới tấm ảnh, nghi ngờ của Di đối với em gái tức thì bùng lên. Nhưng cô chưa hiểu rõ ý Nem.

“Trẻ con chơi trò gia đình? Đây rành rành là ảnh uy hiếp Tiểu Văn, không phải sao?”

“Cô Di, tôi hỏi cô nhé, tấm ảnh này uy hiếp chỗ nào?”

“Chẳng phải nó lên án Tiểu Văn giao du với thành phần bất hảo, ám chỉ con bé suy đồi đạo đức, vu cáo hãm hại Bình sao…”

“Chỉ là tấm ảnh chụp chung khá thân mật với một nam sinh thôi thì có gì to tát?” Nem cười. “Trong mắt người trưởng thành, cỡ này đã nhằm nhò gì? Nếu Bảy muốn bôi nhọ, vạch trần em cô được bao nuôi gì đó thì phải dùng ảnh lố lăng hơn, có nội dung hơn. Giống mấy tấm ảnh lần trước tôi uy hiếp xã hội đen ấy. Công khai ảnh cỡ này chẳng ai quan tâm đâu.”

“Nhỡ đâu thủ phạm còn có ảnh khác?”

“Nếu ảnh này được đăng trên mạng thì còn có thể, bởi một trong những cách bóc phốt chính là nhá hàng từ từ. Trước tiên tung ảnh thân mật bình thường, sau đó tới ảnh khỏa thân, ảnh giường chiếu, tăng cấp độ dần dần sẽ mang lại hiệu quả cao hơn. Tuy nhiên Bảy lại gửi thẳng ảnh cho em cô. Trong trường hợp này, người uy hiếp chẳng việc gì phải nương tay, thông thường người ta sẽ tung tấm ảnh gây sốc nhất để dọa nạn nhân. Từ đó cho thấy Bảy chỉ có mỗi tấm ảnh này thôi.”

Nghe Nem giải thích, Di mới thấy mình là người trong cuộc mà chẳng biết cái gì, chỉ biết nhìn nhận thư uy hiếp một cách phiến diện từ góc độ “chị gái Tiểu Văn”. Hôm Tiểu Văn nhận thư đã là cả tháng trời sau bài đăng trên diễn đàn Củ Lạc, thủ phạm dù muốn dựng chuyện gây sốt trên mạng lần nữa cũng chưa chắc đã thành công, đã thế ảnh còn không giật gân bằng bài viết lên án. Giả dụ cả hai xuất hiện cùng lúc, tấm ảnh sẽ được coi là căn cứ cho một phần bài viết, song thực tế nó chẳng cung cấp thêm thông tin mới, lại còn tung muộn một tháng sau khi vụ việc đã hết nóng sốt, mức độ quan tâm của cư dân mạng chắc chắn không thể bằng trước đây.

“Tổng hợp các phân tích trên ta có, Bảy biết sinh nhật Tiểu Văn, có thể thường xuyên theo dõi trạng thái tinh thần Tiểu Văn, trong một phút nóng nảy đã gửi tấm ảnh nửa mùa uy hiếp con bé. Mọi dấu hiệu đều cho thấy nó sàn sàn tuổi em cô, hơn nữa còn có thể quan sát động tĩnh con bé hằng ngày, nói cách khác, bạn học của con bé là đáng nghi nhất. Thậm chí có thể suy luận rằng, thông tin ‘nghe bạn học của nó nói’ trong bài đăng trên diễn đàn Củ Lạc là từ Bảy mà ra, từ đó thu hẹp phạm vi kẻ tình nghi về bạn học của Tiểu Văn, tôi nghĩ thế là đủ bằng đủ chứng rồi.”

“Ban nãy anh còn nhắc đến iPhone…”

“Cái này thì đúng là nhờ ‘header gì đó’ thật.” Nem cười, mở lại trang dày đặc chữ, chỉ vào một câu.

X-Mailer: iPhone Mail (11D257)

“Ứng dụng gửi thư của iPhone sẽ có thêm câu này ở phần tiêu đề, còn ‘11D257’ là số hiệu phiên bản cũ, chứng tỏ điện thoại dùng hệ điều hành iOS 7.1.2.” Nem ngả mình ra lưng tựa ghế, nhắc lại, “Nên tiếp theo tôi chỉ việc tập trung điều tra xem bạn học của em cô có ai dùng iPhone không là lọc được kẻ tình nghi.”

Di không khỏi thầm thán phục, cô nhìn thư chòng chọc cả tiếng đồng hồ chẳng bằng Nem liếc mắt qua trong vài phút. Nhớ đến lời giới thiệu của thám tử Mạc, cô dần vỡ lẽ vì sao ông bảo hễ gặp vụ bí quá sẽ tìm đến cái tên ma cà bông này.

“Vậy,” Di nói rất từ tốn, cố không để lộ sự thán phục. “Sau này anh định theo dõi kiểm tra điện thoại từng bạn học của Tiểu Văn à?”

Nem “Ha” một tiếng, lắc đầu cười bảo, “Cô Di, tôi thực sự không hiểu nổi cô nữa. Có lúc cô rất nhanh trí, có lúc lại hỏi ngớ ngẩn như một kẻ ngốc vậy. Cô quên tôi từng nói trên mạng có thứ gọi là user agent rồi à?”

Di vẫn nhớ, lần trước khi tìm ra thông tin đăng nhập của kidkit727 trên diễn đàn Củ Lạc, Nem từng nói diễn đàn sẽ ghi lại dữ liệu máy tính của người dùng, gọi là user agent.

Nem mở một cửa sổ mới, trên đó hiển thị huy hiệu trường trung học Enoch và ảnh chụp cổng trường. “Trường trung học Enoch tham gia vào Chương trình hỗ trợ học tập trực tuyến của Sở Giáo dục, nhà trường có đầy đủ nguồn lực để lắp đặt hệ thống và mạng Internet, trong trường đặt mấy dàn máy chủ, các diễn đàn trực tuyến được thiết kế cho từng khóa, từng lớp và từng câu lạc bộ nhầm khuyến khích học sinh giao lưu trao đổi trên mạng.”

Nem ấn vài phím, trên màn hình xuất hiện một diễn đàn màu xám với giao diện đơn giản. Anh ta tiếp tục nhấp vài liên kết khác, mở ra một topic.

“Cô xem này.”

Di xem chăm chú, thấy loạt bài viết có tiêu đề là “[Việc chung] Biên lai đặt mua áo len”.

Diễn đàn: Lớp 9B

Người đăng: 9B_Admin (Quản trị viên lớp)

Tiêu đề: [Việc chung] Biên lai đặt mua áo len

Thời gian: 10/10/2014 16:02:53

Những bạn dưới đây chưa nộp biên lai, đọc được bài viết này mau chóng liên lạc với lớp trưởng:

Âu Nhã Văn, Trương Mẫn Nhi, Tạ Mộ Đồng, Hồ Nhuệ Gia.

Thấy tên em gái trong bài viết, Di thầm giật mình. Đến khi đưa mắt nhìn xuống, lòng cô càng thắt lại.

Người đăng: AuNgaMan (Văn)

Tiêu đề: Re: [Việc chung] Biên lai đặt mua áo len

Thời gian: 10/10/2014 20:01:41

Mình không đặt.

Nhưng thứ Hai mình sẽ nộp bù biên lai.

“Đây… đây là bài đăng của Tiểu Văn?” Di nhất thời xúc động như nhìn thấy di vật của em gái.

“Ừ, đây là diễn đàn lớp con bé.” Nem phớt lờ cảm xúc của Di, tiếp tục giải thích như cái máy. “Trung học Enoch khoe khoang rằng họ kết hợp công nghệ thông tin trong quá trình giảng dạy. Nhưng họ lại không có phòng IT, các phần mềm của trường toàn thuê công ty bên ngoài phát triển và bảo mật, nhân viên quản lý hệ thống phần mềm của nhà trường là một kẻ ngốc, có lẽ nhà trường ngại thuê người nên tạm để nhân viên văn thư biết máy tính kiêm nhiệm luôn vị trí quản trị viên. Đáng lẽ chỉ mỗi học sinh và giáo viên có quyền đăng nhập diễn đàn trường, nhưng tôi đã hack thành công mấy ngày trước, còn được cấp đầy đủ quyền hạn… thậm chí còn lấy cả mã nguồn.”

Nem nhấp chuột, bài viết của Tiểu Văn biến mất khỏi màn hình, tự nhiên Di thấy trong lòng chấn động như thể em gái vừa đột ngột rời xa cô lần nữa. Thay vào đó, trên màn hình hiện lên một bảng tính chi chít chữ.

“Mã nguồn của diễn đàn lưu trữ tất cả dữ liệu, bao gồm cả bài viết cũ đã xóa, nhật kí đăng nhập đăng xuất, địa chỉ IP và user agent của người đăng… chỉ cần kiểm tra là có thể tìm ra dữ liệu di động của đa số học sinh. Xem này, của em gái cô cũng được lưu lại.”

Nem nhấp chuột vào một dòng trong bảng tính.

Mozilla/5.0 (Linux, U, Android 4.0.4, zh-tw, SonyST21i Build/11.0.A.0.16) AppleWebKit/534.30 (KHTML, like Gecko) Version/4.0 Mobile Safari/534.30

“Từ đây có thể biết lúc đăng bài, em cô dùng điện thoại Android của Sony, dòng ST21i.” Nem huơ huơ điện thoại của Tiểu Văn. “Nếu cần, tôi còn có thể thêm đoạn mã gốc ngắn không gây ảnh hưởng đến giao diện trang web, để từ giờ những ai đăng nhập sẽ để lại nhiều dấu vết hơn trong dữ liệu hệ thống. Vừa hay hôm nay trung học Enoch kết thúc kì thi cuối kì, học sinh sẽ lên diễn đàn lớp và diễn đàn câu lạc bộ để bàn về các hoạt động hè. Thời nay học sinh dùng điện thoại nhiều hơn máy tính, chỉ cần nhẫn nại, bọn trẻ sẽ mắc câu.”

“Ngộ nhỡ vẫn có người không đăng nhập diễn đàn thì sao?”

Nem mở tiếp cửa sổ khác, màn hình hiện lên một trang Twitter với ảnh đại diện là một cô bé có nụ cười ngọt lịm.

“Giờ phần lớn thanh thiếu niên đều biết dùng mạng xã hội như Facebook, Twitter, Weibo hoặc Instagram. Rất nhiều người để chế độ công khai cho phần bài đăng, hình ảnh, video, quan hệ bạn bè, mặc xác bảo mật, miễn là được thêm mấy like… Tôi chẳng mất công hack hệ thống vẫn nắm được tính cách, quan hệ bạn bè, thói quen sinh hoạt, thậm chí sở thích cá nhân của họ.” Nem vừa kéo trang xuống vừa nói, “Ví dụ cô bé có tên cute_cute_yiyi này là một bạn học của em cô, có thói quen ngày nào cũng tweet đủ thứ linh tinh, còn đính kèm mấy tấm ảnh nhạt nhẽo. Ngày nay rất nhiều người thích đăng ảnh đập hộp khoe đồ mới, với một đứa trẻ 14, 15 tuổi mà nói, đổi điện thoại mới, nhất là iPhone sang chảnh, kiểu gì cũng khoe với bàn dân thiên hạ.”

“Làm thế nào anh tìm được người bạn này của Tiểu Văn?”

“Hôm nay trước khi cô đến, tôi đã bắt đầu điều tra những người xung quanh em cô rồi.” Nem mở thanh dấu trang của trình duyệt, bên trên hiện ra một dãy địa chỉ trang web của ba, bốn chục người. “Đây đều là những trang web liên quan tới bạn học của Tiểu Văn. Ban đầu tôi chỉ định dùng để phân tích quan hệ xã hội của em cô, không ngờ còn phải điều tra mấy chuyện vặt vãnh như ‘dùng điện thoại gì’ nữa.”

“Có người bạn nào thân thiết với Tiểu Văn không?”

“Không, tạm thời tôi gần như không tìm thấy tin tức về em cô. Trên trang web của các bạn lác đác một hai câu tưởng nhớ, ngoài ra không đề cập bất cứ chuyện gì về con bé, cũng không có ảnh chụp.”

“Hả?” Di khá bất ngờ với phát hiện này. “Con bé… không có bạn bè gì sao?”

“Cô là chị ruột thì phải rõ hơn tôi chứ?” Nem liếc xéo Di một cái, nói tiếp, “Nhưng việc tôi không tìm thấy ảnh chụp cũng không có gì bất ngờ.”

“Tại sao?” Di nôn nóng hỏi.

“Bởi theo lời một người bạn học, ảnh đã bị xóa hết rồi. Cô quên mất tình hình thế nào sau vụ diễn đàn Củ Lạc à?”

Di ngớ người, rồi mau chóng hiểu ra điều Nem ám chỉ. Sau hôm kidkit727 đăng bài, cư dân mạng đã truy lùng hình ảnh của Tiểu Văn, nguồn ảnh đương nhiên là trang mạng xã hội của học sinh. Phát hiện ra chuyện này, nhà trường đã yêu cầu bạn bè Tiểu Văn xóa hết hình ảnh và thông tin liên quan đến cô bé, đề phòng có người lợi dụng. Kể cũng là một cách làm khá hợp lý.

“Vậy… anh cần bao lâu mới điều tra ra kết quả?” Di hỏi.

“Ý cô là tìm ra kẻ tình nghi dùng iPhone?” Nem sờ cằm, “Có khoảng một trăm hai mươi học sinh cùng khóa với em gái cô. Từ mã nguồn của diễn đàn trường, tôi đoán mình có thể nắm chắc đến 70%, 30% còn lại vẫn cần xác nhận thật kĩ lưỡng, nhất là tập trung vào các bạn cùng lớp hoặc đã từng cùng lớp. Ngày mai nghỉ Tết Đoan ngọ đồng thời cũng là cuối tuần, tối nay bọn trẻ sẽ rảnh rang lên mạng nhiều, tôi có thể ngầm thu thập dữ liệu từ trang web trường… Chắc sáng mai là có kết quả.”

“Sáng mai tôi không phải đi làm, tôi ở đây chờ danh sách luôn nhé.”

Nem nghe xong lặng người.

“Này, cô đùa tôi đấy à? Tôi quen làm việc một mình, ghét nhất bị người khác giám sát. Một khi đã hứa với cô, tôi sẽ không nuốt lời…”

“Không, không, không phải tôi không tin anh…”

“Thế cô về nhà chờ thêm một, hai ngày nữa cho tôi nhờ!”

“Tôi chỉ muốn biết kết quả đầu tiên thôi…” Di chua chát nói, “Với cả về đến nhà, cứ nghĩ tới cảnh Tiểu Văn từng ở trong nhà đọc những bức thư ác độc này, tôi lại bứt rứt…”

Nem không trả lời, chỉ cau mày lườm cô khách hàng. Hai người không nói không rằng, Di túm góc áo sơ mi, tự hỏi nên nói gì để thuyết phục Nem đồng ý cho mình ở lại, nhưng mỗi lần ngẩng đầu lên bắt gặp ánh mắt anh ta, cô lại sợ giờ mà mở miệng là sẽ bị ăn quát… Không, hơn cả quát, Di sợ nhất nghe thấy Nem một mực từ chối.

Nhưng câu trả lời của Nem lần này lại nằm ngoài dự liệu của Di.

“Được rồi, tùy cô. Cô đừng quấy tôi là được.” Rất lâu sau Nem mới lên tiếng. “Nếu cô làm đứt mạch suy nghĩ của tôi, tôi sẽ đá cô ra ngoài.”

Di gật đầu, đứng lên đi về phía sofa. “Tôi sẽ ngồi đợi ở đây.”

Nem không buồn để ý đến Di, với tay lấy điều khiển từ xa bấm nút, loa liền phát ra tiếng nhạc rock phong cách như ảo giác. Ban đầu Di ngồi ngây như phỗng trên sofa, sau đó cô phát hiện ra mình cứ vô thức nhìn Nem chằm chằm. Để tránh làm anh ta cụt hứng, cô lôi trong túi xách ra cuốn tiểu thuyết mượn thư viện mấy ngày trước, bắt mình tập trung vào trang giấy. Nhưng đúng là hiện giờ không có tâm trạng nào mà đọc, Di vừa lơ đãng lật sách, vừa liếc trộm Nem vẫn im thin thít trốn sau màn hình.

Chẳng mấy chốc bốn mươi phút đã trôi qua. Đột nhiên một giai điệu chạy vào tai khiến Di chú ý.

“A, lại bài này.” Di lẩm bẩm. Đây là bài hát mà hôm trước sau khi từ chối yêu cầu điều tra, Nem ngồi trong nhà vặn thật to âm lượng để đuổi Di đi. Nốt nhạc cuối cùng vừa tắt, loa lại phát bài nhạc rock ảo giác ban nãy, album quay lại từ đầu.

Di cũng dần đắm chìm trong không gian ngập tràn giọng hát lững lờ đặc biệt của Mick Jagger*.

•

Ca sĩ hát chính của ban nhạc The Rolling Stones.

“Này.”

Nem thình lình gọi, Di quay phắt lại nhìn.

“Sao, sao thế? Có kết quả rồi à?” Di căng thẳng hỏi.

“Mới hai, ba tiếng, sao nhanh thế được?” Nem bực bội ra mặt. “Tôi chỉ muốn hỏi cô có đói không?”

Di nhìn đồng hồ treo tường, kim giờ đã chạy đến giữa số 7 và số 8.

“Ừm, hơi hơi.” Di gật đầu.

“Thế thì tốt.” Nem đưa Di 30 đô, “Cô đến Lai Ký mua đồ mang về cho tôi. Tôi muốn sen lớn thêm xanh ít bánh nước riêng, cải trụng rưới không dầu.”

Di ngây ra, bất đắc dĩ cầm lấy tiền. Cô cứ tưởng Nem tốt bụng hỏi xem cô có muốn ăn tối không, nhưng ngẫm lại thì suy nghĩ này của cô không khỏi quá ngây thơ rồi.

“Lai Ký… là tiệm mì gần phố Whitty hả?” Di nhớ lại cảnh cô và Nem bị bắt cóc lên xe.

“Đúng, sen lớn thêm xanh ít bánh nước riêng, cải trụng rưới không dầu nhé.”

Nem lặp lại với giọng vô cảm. Trong tiếng Quảng, bát mì vằn thắn lớn gọi là “sen lớn”, bát nhỏ gọi “sen nhỏ”, “thêm xanh” nghĩa là cho thêm nhiều hành lá, “ít bánh” là bớt mì, “nước riêng” là để riêng nước dùng ra bát khác. “Cải trụng rưới” nghĩa là trộn thêm dầu hào vào rau xanh đã luộc sơ, “không dầu” không phải không dầu hào mà là đừng cho dầu ăn vào rau luộc. Thông thường chủ tiệm sẽ bỏ thêm dầu ăn vào rau luộc để rau xanh bóng hơn, hương vị cũng ngon hơn.

Sao ăn bát mì mà lắm chuyện thế, Di mắng thầm.

Rời khỏi nhà Nem, Di băng qua phố Water, đủng đỉnh men theo đường Des Voeux Tây đến tiệm mì Lai Ký. Phố Nhị đượm vẻ quạnh quẽ sau buổi hoàng hôn, trái lại, phố xá dọc đường đến Des Voeux Tây ra sức phô bày cảnh tượng nhộn nhịp: nhân viên văn phòng hối hả về nhà, tình nhân ôm ấp quyến luyến trước ga tàu điện, một gia đình dắt díu nhau ra ngoài ăn cơm tiệm. Từ nhà hàng, siêu thị cho đến hiệu may giá rẻ, cửa hàng đồ điện và tiệm cắt tóc đều rực rỡ ánh đèn, tuy không sánh bằng cảnh ngựa xe như nước khu Vượng Giác hay Vịnh Causeway nhưng vẫn có cảm giác hừng hực sức sống.

Di vừa đi vừa tìm, mười phút sau mới mò đến được tiệm mì Lai Ký. So với lần trước người đến ăn trưa đông nghìn nghịt thì khách ăn tối thưa thớt hơn nhiều, chỉ có hai người đàn ông đi lẻ.

“Cô muốn mua gì?” Di vừa bước vào không gian nho nhỏ, chủ tiệm đã lớn tiếng hỏi. Ông đang nấu mì sau nồi nước dùng.

“Một sen lớn thêm xanh ít bánh nước riêng, cải trụng rưới không dầu, và một… sen nhỏ. Mang về.” Di ngó thực đơn viết tay trên tường, nghĩ tới cảnh tháng này phải vay nợ sống qua ngày, đành chọn món nào rẻ rẻ.

“Sen nhỏ cũng nước riêng phải không?” Chủ tiệm hỏi.

“A… không cần đâu.” Di đáp.

“Để riêng ăn ngon hơn, mì sẽ không nở vì ngâm trong nước dùng.” Chủ tiệm viết đơn hàng bằng một tay, nhận tiền Di đưa rồi cười bảo, “Cô đi về phải mất bảy, tám phút, để chung nước với mì là phí phạm một bát mì ngon đấy.”

“Sao chú biết cháu đi mất bảy, tám phút?” Di ngạc nhiên.

“Cô mua về cho Nem chứ gì?” Chủ tiệm chờ Di gật đầu rồi nói tiếp, “Rất ít ai gọi ‘thêm xanh nước riêng’ như anh ta.”

“Đúng, rất ít người kén cá chọn canh như thế.” Di phụ họa.

“Không đâu.” Chủ tiệm vừa nấu mì vừa cười khùng khục, “Bây giờ ai cũng đòi ‘thêm bánh’, dẫu xin ‘ít bánh’ chúng tôi cũng không bớt đồng nào nên chẳng ai gọi thế. Bình thường ăn không hết thì đổ đi. Nhưng Nem bảo ăn không hết đổ đi là sỉ nhục đầu bếp, nên lần nào cậu ta cũng gọi ‘ít bánh’. Không phải tôi khoe mẽ, mì không phải đích thân tôi làm nhưng vẫn lấy từ tiệm mì lâu đời trên phố Tam, mỗi ngày một mẻ mì tươi mới, đảm bảo chất lượng suốt bao năm qua, tôm trong vằn thắn cũng là sáng sớm…”

Nghe chủ tiệm tự tâng bốc mì vằn thắn nhà mình lên mây, trong lòng Di lại nghĩ đến chuyện khác. Cô nhớ lần trước bị Nem đuổi đi, cô đã thấy chủ tiệm khá thân thiết với Nem. Nếu ông ta biết cô phải đi mất “bảy, tám phút”, tức là ông ta biết cả việc Nem sống ở phố Nhị.

“Ừm, xin hỏi…” Di ngắt lời chủ tiệm, “Chú thân với Nem lắm ạ?”

“Cũng không thân lắm, nhưng cậu ta là khách quen ở đây, đến mua mì từ lâu lắm rồi… phải bảy, tám năm rồi ấy chứ.”

“Anh ta là người thế nào?” Có lẽ thấy chủ tiệm nói chuyện cởi mở, Di hỏi luôn không ngần ngại.

Chủ tiệm liếc Di, tủm tỉm nói, “À, cậu ta là cái thằng chính trực nhất tôi từng gặp.”

Di chưa bao giờ nghĩ hai chữ “chính trực” phù hợp với Nem. Anh ta rõ ràng là một hacker gian giảo, thích chỉ tay năm ngón, lúc nào cũng vênh váo kẻ cả, có thể uy hiếp xã hội đen bằng những thủ đoạn đê tiện hơn cả xã hội đen. Người như thế còn chẳng “chính” nổi nữa là đòi “chính trực”. Miễn cưỡng mà nói, anh ta có ưu điểm biết “giữ lời”, song chừng nào còn chưa điều tra ra kết quả, Di sẽ tạm giữ lại nhận xét này.

Xào nấu xong xuôi, chủ tiệm chia làm năm hộp để vào túi nylon đưa cho Di. Di lại men theo đường cũ trở về nhà Nem.

“Ấy chết!” Đang lên dốc phố Water, Di đột nhiên hiểu ra ý nghĩa phía sau lời khen “chính trực” của chủ tiệm.

“Nhất định ông ấy hiểu nhầm rồi!” Di ấm ức nghĩ. Một cô gái trẻ mua đồ ăn tối cho người đàn ông độc thân nhếch nhác, lại còn bóng gió dò la tính cách anh ta, nhìn vào chắc ai cũng đoán là đang có quan hệ mờ ám.

“Chẳng trách lúc đó ông ấy liếc mình, còn mỉm cười ẩn ý nữa chứ…” Di nghĩ, “Chủ tiệm mì Lai Ký là bạn bè với Nem, đương nhiên sẽ nói tốt cho anh ta. Khi một người đàn ông không có bất cứ ưu điểm nào, hai chữ ‘chính trực’ này là lời nhận xét an toàn nhất…”

Giờ Di mới để ý, thân gái yếu đuối như cô nằng nặc đòi qua đêm ở nhà một người đàn ông độc thân không rõ lai lịch kể ra cũng thật lỗ mãng. Thời trung học Di không có bạn thân, việc tiếp xúc với các bạn nam lại càng hạn chế, đồng nghiệp ở thư viện đa số là chị em phụ nữ và nam giới đã lập gia đình nên mấy năm nay cô không có kinh nghiệm qua lại với người khác giới. Trên thực tế, cuộc sống không cho phép cô tính đến chuyện yêu đương như các cô gái khác: trước khi tốt nghiệp thì bận chăm em, đi làm rồi lại phải thay mẹ gánh vác gia đình, sau này mẹ đổ bệnh, cô càng dốc hết tâm sức chăm sóc người thân. Nhưng số phận trớ trêu, những người Di trân trọng đều lần lượt rời bỏ trần thế, bỏ lại cô lủi thủi một mình, những người tính là bạn bè chỉ đếm trên đầu ngón tay, vỏn vẹn vài đồng nghiệp ở thư viện.

“Đừng nghĩ nhiều nữa.” Di lắc đầu để khỏi nghĩ đến ẩn ý của ông chủ tiệm mì cũng như nỗi băn khoăn về sự lỗ mãng của bản thân. Cô biết rõ mục tiêu của mình hiện giờ: tìm ra kẻ hại chết Tiểu Văn. Vì mục tiêu này, cô không có gì phải ngại ngần cả.

Với tâm trạng rối bời, Di lại bước lên cầu thang tòa nhà số 151 trên phố Nhị. Nem vẫn yên phận sau bàn làm việc, dồn hết tập trung vào hai màn hình. Căn phòng không có thay đổi gì rõ nét, ngoại trừ việc loa đang phát một bài hát lạ hoắc. Nem đã đổi nhạc trong khi Di ra ngoài.

Di đặt mì của Nem lên một góc bàn, anh ta đã không cảm ơn còn xòe một tay ra. Di ngớ người, lôi ra một đồng 2 đô đặt vào lòng bàn tay Nem. Sen lớn và cải trụng rưới hết 28 đô.

“Chính trực khỉ mốc, đồ ki bo!” Di làu bàu bằng cái giọng Nem không nghe thấy.

Di ngồi trên sofa húp mì thun thút, cả mì, cả vằn thắn lẫn nước dùng đều rất ngon. Cô ngỡ ngàng nhận ra mình chưa đánh mất cảm giác thèm ăn, từ ngày biết Tiểu Văn bị kẻ khác gián tiếp hãm hại, cô cứ tưởng mình không nuốt nổi thứ gì nữa. Trái với Di, Nem vẫn ngồi yên không nhúc nhích, phải nửa tiếng sau mới nghe thấy anh ta ăn mì.

Loa vẫn liên tục phát nhạc rock, khả năng nghe tiếng Anh của Di không quá xuất sắc, chỉ loáng thoáng bắt được mấy lời “Xô Viết”, “chim đen”, “cách mạng”, “gấu mèo”. Cô lại lôi tiểu thuyết ra, vừa đọc một cách chểnh mảng vừa ngóng chờ Nem bất thình lình thốt lên “Có kết quả rồi”. Thời gian lặng lẽ trôi, Di đã vào bếp rót nước uống, cũng đã đi vệ sinh, nhưng chờ đến tận 2 giờ sáng vẫn không thấy tăm hơi câu “Kết quả đây”. Ban đầu cô còn ngồi thẳng lưng trên sofa, cuối cùng cô gần như ngả người ra lưng ghế và tay vịn, mí mắt đã sụp xuống một nửa dõi theo những ân oán giữa Doc và một cảnh sát tên Bigfoot*.

•

Nhân vật trong Inherent Vice (Khuyết tật vốn có) của tác giả Mỹ Thomas Pynchon. Câu chuyện diễn ra ở California những năm 1970. Doc là một thám tử tư lập dị.

“A, lỡ ngủ quên mất…” Di mở choàng mắt, phát hiện mình không chống cự nổi cơn buồn ngủ nên đã ngả đầu ra sofa thiếp đi. Tỉnh táo lại, cô ngó lên đồng hồ treo tường thì thấy đã hơn 6 giờ sáng, hóa ra cô ôm sách ngủ suốt bốn tiếng mà không hay biết gì. Đèn phòng khách đã tắt, ánh sáng bao quanh cô đến từ vầng dương mới ló ngoài cửa sổ.

Di quay ngoắt ra nhìn bàn làm việc, chẳng có ai ngồi đó, trong khi cánh cửa phòng ngủ vốn mở toang cạnh phòng khách giờ lại đóng chặt. Có lẽ thừa lúc cô ngủ, Nem khẽ khàng tắt máy tính, đèn và nhạc, về phòng nằm xuống đánh một giấc. Di đứng lên, định bụng đánh thức Nem dậy hỏi xem tiến độ công việc đến đâu rồi. Mới bước một bước, cô chợt nghĩ làm thế hơi vô tình quá.

“Mình ngồi không thôi đã buồn ngủ díp mắt, làm gì có tư cách căn vặn anh ta…” Nghĩ đoạn, Di lại ngồi phịch xuống sofa.

Ngồi một mình trong phòng khách, Di lại bắt đầu nghĩ ngợi lung tung. Trong đầu cô hiện lên hình ảnh Tiểu Văn đọc thư trước khi tự sát, lại nghĩ đến tấm ảnh em gái bị một thanh niên xa lạ ôm ấp. Suy cho cùng Tiểu Văn có bao nhiêu bí mật? Những câu bôi nhọ của kidkit727, tính ra không có lửa làm sao có khói? Liệu có phải khi ở ngoài tầm mắt người nhà, con bé sẽ khoác lên mình bộ mặt khác? Để xua tan khó chịu trong lòng, Di đứng lên, thư thả đi lại giữa phòng khách, thư giãn gân cốt cho bớt mỏi sau một đêm co quắp trên sofa.

Di lại quan sát nơi ở của Nem. Quanh phòng khách, nhìn đâu cũng thấy đồ linh tinh chồng chất không khác gì lần đầu Di ghé thăm, ngay cả mấy túi nylon đựng rác cũng bất di bất dịch. Di là người thích sạch sẽ, tuy không đến mức ám ảnh sợ bẩn nhưng cô luôn ngứa mắt với những căn phòng bừa bộn. Phòng ốc nhà Nem khiến Di vô cùng bức bối, chướng mắt nhất là hai giá sách to tướng nằm trong góc phòng khách.

“Đáng thương quá.” Từ nhỏ Di đã thích sách, lớn lên còn làm ở thư viện nên nhìn cảnh sách bị nhét bừa phứa trên giá là thấy buồn thay cho chúng. Sách trên giá cuốn thì đứng, cuốn thì nằm trên đầu những cuốn đứng, thậm chí có cuốn nhét không vừa, chủ nhân thấy còn hở khe nào là nhồi luôn vào đó, làm bìa sách xô lên biến dạng, gáy thò hẳn ra ngoài so với những cuốn khác.

Di lẩm nhẩm nhan đề từng cuốn sách in trên gáy, nhận ra mình gần như không hiểu gì mặc dù ngày nào cũng làm bạn với sách vở. Trên giá chủ yếu là sách tiếng Anh, thêm ít cuốn tiếng Trung, cũng có cả sách tiếng Nhật. UNIX: The Complete Reference, POSIX Operating Systems Interface Standard, Network Security: Current Status and Future Directions, Public-Key Cryptography, Artificial Intelligence: A Modern Approach, Department of Defense Trusted Computer System Evaluation Criteria*…

•

Tạm dịch: “UNIX: Bách khoa toàn thư tham khảo”, “Chuẩn giao diện hệ điều hành POSIX”, “An ninh mạng: Hiện trạng và định hướng tương lai”, “Mật mã học khóa công khai” và “Trí tuệ nhân tạo: Hướng tiếp cận hiện đại, Tiêu chuẩn đánh giá hệ thống máy tính đáng tin cậy của Bộ Quốc phòng”. (T.G)

Di nhìn tên sách như nhìn tiếng hành tinh khác. Trên giá còn có vài cuốn cùng bộ in hình phác họa động vật hoang dã, Di tưởng đó là sách ảnh tự nhiên, nhưng nhìn kĩ lại, tên sách vẫn là ngôn ngữ hành tinh khác: Đại cương kĩ thuật mạng không dây 802.11, Ứng dụng quản lý hệ thống Unix và Linux của Python… Gáy sách in con trăn đẹp đẽ, Di tự nhủ, “Python chắc không phải chỉ con trăn thật đâu.”

Con người này ăn ở bẩn thỉu bừa bãi quá đi mất, Di ngoái lại nhìn phòng khách một lượt. Trên bàn làm việc của Nem vẫn còn ba bát xốp đựng đồ ăn mua về tối qua.

Hơn một tiếng sau, lúc Nem tỉnh giấc đã là 8 giờ sáng. Vừa mở cửa phòng ngủ, Nem chết sững với cảnh tượng trước mắt.

“Âu Nhã Di! Cô làm cái trò quái quỷ gì thế!”

Nem rít lên trong khi Di cầm chổi lông gà phủi bụi giá sách. Đống thùng các tông nằm lung tung khắp phòng giờ xếp gọn sát tường, hộp gỗ đựng linh kiện điện tử trên bàn tròn trước giá sách đã không cánh mà bay, sách thò ra trên giá được đẩy về vị trí vốn có. Trên bàn làm việc, túi đựng thanh ngũ cốc và chai bia biến mất không dấu vết, văn phòng phẩm để lộn xộn cũng đã được phân loại riêng.

“Tôi làm gì?” Tay vẫn cầm chổi lông gà, Di kinh ngạc giương mắt nhìn Nem cùng mái tóc còn tổ quạ hơn thường ngày.

“Tại sao xáo tung hết đồ đạc của tôi?” Nem hùng hổ lao đến cạnh Di, chỉ bàn tròn hỏi, “Linh kiện đâu?”

Di lùi một bước. Nem thấy bên cạnh chân cô, ba hộp gỗ chồng lên nhau ngay ngắn, kê vào khoảng trống giữa tường và giá sách.

“Rõ ràng có chỗ đựng đồ vừa vặn, sao anh không tận dụng luôn?” Di trách.

“Đây đều là đồ tôi hay dùng! Giấu vào chỗ chết tiệt này, đến lúc cần lấy ra không tiện!”

“Anh đừng hòng lừa tôi.” Di đốp chát. “Dây điện và bảng mạch đều phủ một lớp bụi dày, chứng tỏ anh chẳng mấy khi dùng đến.”

Nem hơi ngẩn người, không ngờ cô gái này trông bộp chộp mà cũng có lúc quan sát tinh tế thế.

“Đồ đạc trên bàn tôi thì sao?” Nem hằm hằm vòng ra sau bàn làm việc.

“Rác tôi vứt đi rồi.” Di đáp. “Thùng rác của tòa nhà này tít dưới tầng một, bảo sao anh lười dọn dẹp. Tôi đổ rác thôi cũng phải chạy hai lượt đấy…”

“Tôi không nói chuyện đó!” Nem tra hỏi. “Trên bàn tôi có chứng cứ của nhiều vụ án khác nhau! Lúc trước có túi nylon đặt ở đây, là chứng cứ của một vụ khác tôi được thuê…”

“Là cái này hả?” Di cúi người xuống, lôi từ dưới gầm bàn làm việc ra một hộp giấy không nắp đựng mớ đồ tạp nham đủ hình đủ loại. Trên cùng là một cái gói bọc trong nylon, ban đầu vốn là gói đựng lạc.

“Cô… không vứt đi à?” Nem khá bất ngờ.

“Dĩ nhiên là không, tôi chỉ vứt vỏ thanh ngũ cốc, chai bia với bát xốp đựng đồ ăn chẳng biết mua từ đời nào thôi.” Di thong thả đáp. “Tôi biết đây toàn là thứ anh cần dùng.”

“Sao cô biết?”

“Thứ nhất, anh bọc gói này bằng nylon, thứ hai là trong nhà anh chỉ có thanh ngũ cốc chứ không có lạc.” Di chỉ vào bếp. “Nếu lạc là đồ ăn vặt của anh lúc làm việc, trong túi đồ siêu thị hôm qua anh đưa tôi phải có gói tương tự chứ?”

“Chưa đủ thuyết phục.” Nem lấy lại giọng điệu thường ngày. “Nhỡ đâu tự nhiên tôi nổi hứng mua một gói lạc về ăn, rồi nhét gói vào nylon chuẩn bị vứt đi thì sao.”

“Thứ ba, trên bàn anh không có vỏ lạc. Loại này là lạc nguyên vỏ. Giả sử anh mua để ăn vặt, tại sao anh có thời gian vứt vỏ mà lại không vứt gói đựng? Thế này đã đủ thuyết phục chưa?”

Bíp… Nem đang muốn tiếp tục thách thức Di thì trong bếp vọng ra âm báo chói tai.

“A, nước sôi rồi.” Không đếm xỉa đến Nem, Di đi thẳng vào bếp.

“Cô còn tự tiện động đến…” Nem bám theo, vừa vào bếp đã thấy Di đang rót nước sôi vào ấm trà.

“Tôi định nấu bữa sáng, nhưng nhà anh không có cả trứng lẫn bánh mì, tôi đành pha mỗi ấm hồng trà thôi vậy.” Di lắc ấm trà nhẹ nhàng. “Nhưng tôi không ngờ anh có loại trà ngon thế, tôi vừa mở hộp đã thấy thơm lừng. Fortnum & Mason là hãng nào? Tôi chỉ thấy trên hộp ghi sản xuất ở Anh.”

“Cô có nghĩ đến chuyện trà này cũng là chứng cứ của một vụ án khác không?”

Di sững lại, nhưng trong tích tắc hiểu ngay Nem chỉ đang làm khó cô.

“Anh sẽ không để chứng cứ quan trọng trong bếp.” Di vừa rót trà vào hai tách vừa nói, “Tôi thấy bộ đồ pha trà của anh sạch tinh tươm, chắc người khác tặng chứ gì?”

“Không, tôi tự mua.” Nem cầm tách lên nhấp một ngụm. “Chỉ là bình thường lười pha.”

Lười rửa ấm thì có, Di nghĩ thầm.

Hai người đứng trong căn bếp chật hẹp lặng lẽ uống hồng trà. Di thấy Nem khi uống trà có vẻ khác Nem thường ngày, biểu cảm ung dung thong thả chứ không khó đăm đăm.

Nhưng Nem vừa mở miệng, Di biết mình nghĩ sai rồi.

“Lần sau còn tự tiện động vào đồ của tôi, tôi sẽ ngừng điều tra ngay.” Nem đặt tách trà xuống, buông thõng một câu rồi xoay gót rời khỏi bếp, đi vào nhà tắm. Di cầm theo tách trà quay về phòng khách, phát hiện Nem không đóng cửa nhà tắm liền quay mặt đi, đến ngồi ở sofa.

“Có kết quả chưa?” Nem vừa vào phòng khách, Di tranh thủ đứng lên hỏi luôn.

“Bây giờ xem.”

“Bây giờ xem?”

“Tôi viết một chương trình tự động thu thập dữ liệu trong khi tôi ngủ, thay tôi kiểm tra những người chưa điều tra xong.” Nem ngáp một cái. “Theo chỉ thị của tôi, nó sẽ xem xét kĩ lưỡng tài khoản mạng xã hội của bạn học em cô, ghi lại toàn bộ bài đăng và tin nhắn rồi phân tích ý nghĩa câu chữ, xem có từ khóa nào liên quan đến ‘điện thoại di động’, ‘iPhone’ không.”

“Máy tính cũng biết làm việc này sao?”

“Tất nhiên không nhạy bằng người thật.” Nem ngồi vào bàn làm việc, bật hai máy tính lên. Một máy hiển thị cả tá cửa sổ lớn nhỏ: vài trang Facebook, trang web trung học Enoch, và cả một cửa sổ nền đen liên tục xuất hiện chữ trắng chạy từ dưới lên. Máy còn lại hiển thị đoạn băng ghi hình giống của máy quay an ninh, hình ảnh chia thành bốn phần đều nhau, mỗi phần đều là băng quay sân ga tàu điện ngầm. Trong băng, vô số hành khách đang lên xuống tàu, người qua kẻ lại đông nghìn nghịt, vài người đứng tựa vào cột màu xanh lam ở sân ga hoặc ngồi trên băng ghế dài bên cạnh, cúi đầu lướt điện thoại.

“Ớ? Cuối cùng anh vẫn kiểm tra máy quay an ninh ga tàu điện ngầm à?”

Nem ấn một nút trên bàn phím, màn hình liền đổi sang hình ảnh khác. “Cô đừng xen vào, đấy là vụ khác.”

Di đoán Nem không muốn yếu thế nên mới phủ nhận. Giờ cô mà chọc cho anh ta tức thì cũng không hay ho gì, lời nói đến đầu môi bèn dừng lại, “Thế… anh đã tìm ra bạn học nào khả nghi chưa?”

“Để tôi chỉnh lại đã.” Nem mở một bảng tính, sao chép một số chữ trắng trên cửa sổ nền đen dán vào bảng, rồi lại mở vài trang mạng xã hội ra kiểm tra.

“Cô nên thấy mừng vì điện thoại di động ở Hồng Kông chủ yếu dùng hệ điều hành Android.” Nem kéo bảng tính, “Ở Bắc Mỹ, thị phần iPhone chiếm gần một nửa, nhưng ở Hồng Kông chiếm chưa đến 20%… Trong 113 bạn học cùng khóa với em cô có 105 người dùng điện thoại thông minh, trong đó 18 người dùng iPhone, còn lại dùng Android của Samsung, Xiaomi hoặc Sony.”

Nem gõ vài phím, trên màn hình hiện ra tên tuổi, lớp, giới tính của 18 học sinh.

“Kẻ hại chết Tiểu Văn nằm trong danh sách này?” Di căng thẳng hỏi.

“Tôi không dám khẳng định, nhưng chín phần mười khả năng Bảy là một kẻ trong số này. Cô xem tên đi, có ấn tượng với tên nào không?”

Di nhìn chăm chú, nhưng đều thấy xa lạ, bất đắc dĩ lắc đầu.

“Thế cô từng nghe em gái nhắc đến tên bạn học chưa? Tên tiếng Anh hoặc biệt danh cũng được? Thủ phạm dùng đủ mọi thủ đoạn đối phó với em cô, chắc phải tiếp xúc với con bé khá nhiều, con bé vô tình nhắc đến cũng không có gì lạ…”

“Tôi… tôi không nhớ.”

“Bình thường cô có chuyện trò với em gái không vậy? Ít nhất về nhà con bé cũng phải kể vài chuyện trên lớp chứ? Cô không nhớ ra bất cứ cái tên nào à?”

Di ra sức đào bới từng mảnh kí ức nhưng không moi nổi dù chỉ một cái tên. Trước kia ăn cơm tối, Tiểu Văn rất hay kể chuyện ở trường, nhưng Di chẳng để tên bạn bè em vào đầu. Hay nói cho đúng, Di chưa bao giờ hứng thú với những chuyện vặt vãnh thường ngày của Tiểu Văn, nghe vào tai nọ cho ra tai kia, người tiếp chuyện Tiểu Văn trên bàn ăn đều là mẹ.

“Có, có ảnh không? Tôi không nhớ tên nhưng có lẽ nhìn mặt sẽ nhớ ra manh mối gì đấy…”

Nhìn vẻ ngượng ngập của Di, Nem thở dài, lại thao tác chuột nhoay nhoáy, mở một loạt trang mạng xã hội theo thông tin trên danh sách, nhấp vào ảnh cá nhân hoặc ảnh chụp chung của các cô cậu thiếu niên 14, 15 tuổi. Vậy mà Di chẳng ấn tượng với gương mặt nào. Trong mắt cô, từ nam sinh tuấn tú ưa thể thao đến nữ sinh đáng yêu đeo trang sức kiểu Nhật đều là những gương mặt lạ lẫm mới thấy lần đầu. Trái lại, Nem có thể thuyết minh sơ qua lai lịch người trong ảnh, còn biết người đó có từng học cùng lớp với Tiểu Văn không, như thể anh ta mới là người thân của con bé. Ngắm nghía hơn chục tấm ảnh, Di vẫn không thu hoạch được gì.

“Tiếp theo là… Đây, Đỗ Tử Du.” Một tấm ảnh hiện trên màn hình máy tính, cho thấy một cô bé tóc dài, đeo kính, trông có vẻ hay ru rú ở nhà. “Không có tài khoản mạng xã hội, nhưng tình cờ trang hoạt động ngoại khóa của web trường lại có ảnh riêng của cô bé.”

“Ơ? Cô bé này… hình như quen quen…” Không giỏi nhớ mặt người khác, Di vẫn nhận ra cặp kính gọng vuông không hợp với mặt và chiếc áo len dài tay màu xanh lam không vừa người. “A, đúng rồi, tôi từng gặp cô bé này trong tang lễ của Tiểu Văn…”

“Cô bé có đến đám tang à?”

“Vâng, sau 8 giờ tối, chỉ đến một mình.” Di nói, “Có lòng đến viếng chắc không phải thủ phạm đâu nhỉ?”

“Hoặc ngược lại, chính là thủ phạm, vì sợ tội ác của mình bại lộ nên đến nghe ngóng.”

Di ngớ người. Cô căm hận kidkit727 ẩn mình trong bóng tối, nhưng gán hình tượng nham hiểm của gã với những đứa trẻ này, cô lại thấy thật khó chấp nhận.

Nem đánh dấu tên Đỗ Tử Du trong danh sách rồi lại mở tiếp vài ảnh khác. Nhưng những “kẻ tình nghi dùng iPhone” về sau đều là người Di chưa gặp bao giờ.

“Người cuối cùng rồi đấy.” Nem mở một trang Facebook, trên đó có ảnh selfie của một trai một gái. Cả hai đều mặc đồng phục mùa hè ngắn tay, căn cứ vào tấm bảng sau lưng thì nhận ra địa điểm chụp ảnh là một phòng học. Nam sinh mặt vuông, tóc dài hơn mức húi cua một chút, nữ sinh tóc ngắn mát mẻ, mắt một mí rất xinh xắn. “Cô bé này tên là Thư Lệ Lệ, bạn cùng lớp ba năm liền với em cô và Tử Du. Chắc mấy đứa… Cô Di? Cô sao thế?” Nhận ra thần sắc Di khác thường, Nem vội hỏi.

“Hai, hai đứa này cũng đến tang lễ, hơn nữa bấy giờ cô bé còn rất tiều tụy…”

“Hai đứa?” Nem chỉ nam sinh đứng cạnh Lệ, hỏi, “Cả cậu bé này?”

Di gật đầu.

“Cậu bé này tên Triệu Quốc Thái, mới học cùng lớp với em cô năm nay… Hình như cậu bé và Lệ là một cặp.” Nem quay sang máy tính còn lại kiểm tra cửa sổ nào đó. “Cậu bé dùng điện thoại Samsung, không phải iPhone.”

“Chính xác là hai đứa này, tôi còn nhớ hai đứa từng đến nhà tôi trước đây, có lần Tiểu Văn ốm mệt được hai đứa đưa về nhà…”

“Hai đứa từng đến nhà cô?” Nem hơi nhướng lông mày. Lời Di nói bắt đầu khơi gợi hứng thú của anh ta.

“Đúng, hôm đó là… đêm trước Giáng sinh năm kia.”

“Giáng sinh năm kia? Cô chắc chắn chứ?”

“Chắc chắn. Mẹ quy định Tiểu Văn phải về nhà trước 10 rưỡi, nhưng tối hôm đó 11 giờ con bé vẫn chưa về, gọi điện không bắt máy. Chúng tôi đang cuống cuồng thì có tiếng chuông cửa. Hai đứa nói Tiểu Văn thấy khó ở trong buổi tiệc nên đưa con bé về. Sau đó mẹ còn thức chăm Tiểu Văn suốt đêm…” Lòng Di trĩu nặng khi hồi tưởng chuyện cũ. “Hôm tang lễ, tôi tưởng cô bé này là bạn thân của Tiểu Văn, nhưng giờ xem ra, chưa biết chừng… chưa biết chừng…”

“Chưa biết chừng chính con bé khơi nguồn bạo lực mạng, gửi thư ép em cô tự sát?”

Di không trả lời, chỉ đăm đăm nhìn ảnh với vẻ mặt phức tạp. Ban nãy Nem bảo bạn Tiểu Văn đến viếng do “sợ bại lộ” biết đâu lại hợp để miêu tả cô bé này.

“Dù thế nào, Lệ cũng đáng cho vào tầm ngắm bất kể có phải người gửi thư cho em cô không. Chúng ta có thể khai thác thêm nhiều điều về em cô ở trường, thông qua Lệ.”

“Có cần theo dõi Lệ và Thái không?”

“Thay vì theo dõi, chi bằng đến nói chuyện tận nơi như cách tôi làm với Bình.”

“Nếu Lệ là thủ phạm, liệu con bé có chịu thừa nhận không?” Di sửng sốt.

“Cô đúng là đồ não phẳng.” Nem cười. “Cô có cách liên lạc với trường em cô học không? Hoặc kiếm cớ nào đến thăm trường cũng được?”

Di ngẫm nghĩ rồi nói, “Cô Viên chủ nhiệm lớp nhắn là Tiểu Văn còn mấy cuốn sách giáo khoa trong tủ đựng đồ, bảo tôi đến trường nhận lại…”

“Tốt!” Nem quay trở lại nhìn bảng tính trên màn hình, giơ tay với lấy chiếc điện thoại bấm số kiểu cũ. “Chưa đến 9 giờ nhưng chắc cô Viên ngủ dậy rồi.”

“Anh muốn gọi điện cho cô Viên?” Di xoay người lấy túi xách trên sofa định mở sổ tay tra số điện thoại cô Viên.

Nem ra dấu không cần rồi nhanh nhẹn bấm một dãy số, mở loa ngoài.

“A lô?” Chuông đổ ba lần thì có người bắt máy, một giọng nữ khàn khàn vọng ra từ loa điện thoại.

“Chào cô, xin hỏi có phải cô giáo Viên không ạ?” Nem nói vào điện thoại, giọng điệu thân thiết Di chưa thấy bao giờ, “Tôi họ Vương, bạn thân của Âu Nhã Di, chị gái Âu Nhã Văn.”

“À, à, xin chào, chào anh.”

“Xin lỗi, mới sáng sớm đã gọi điện cho cô.”

“Đâu có đâu có, bình thường giờ này tôi đã ở trường rồi.” Cô Viên khách sáo nói, “Chẳng hay anh Vương tìm tôi có việc gì?”

“Tôi nghe Di nói Tiểu Văn còn ít sách giáo khoa vẫn để ở trường, nên muốn gọi điện hỏi cô xem có hẹn ngày đến lấy được không.”

“A, đúng rồi, còn mấy quyển sách tham khảo. Mãi mà chị Âu không liên lạc với tôi, tôi cũng ngại giục… Chị Âu có khỏe không?”

“Cảm ơn cô giáo đã hỏi thăm. Di vẫn khỏe, nhưng cần thêm thời gian mới chấp nhận được sự mất mát này. Nghe Di nhắc đến số sách của Tiểu Văn, tôi thấy cứ lần lữa mãi không hay nên quyết định tự gọi cho cô xem có thể nhận lại sách không, chấm dứt một nỗi băn khoăn đi. Dù sao cũng sắp hết học kì, sắp nghỉ hè đến nơi rồi.”

“Anh Vương thật có lòng. Anh nói phải, tôi cũng muốn sớm trả lại di vật của Tiểu Văn cho gia đình em ấy. Anh Vương làm việc ở đâu? Chúng ta hẹn ngày rồi tôi mang đồ đến cho anh nhé?”

“Cô Viên ân cần quá.” Nem thân thiện đến mức Di phải há hốc mồm. “Giờ giấc làm việc của tôi không cố định, cứ để tôi đến trường sẽ tiện cho cô hơn. Sáng thứ Hai được không ạ?”

“Được chứ, đành phiền anh vậy.” Cô Viên hỏi qua điện thoại, “Anh tới một mình hay tới cùng chị Âu?”

“Tôi đi một mình…” Nem vừa cất lời thì Di xông đến nhào qua bàn làm việc, một tay giữ điện thoại Nem cầm lại, tay kia chỉ vào mình, mấp máy môi ra hiệu cô cũng muốn đi, không cho đi cô sẽ không thả tay. Nem làm vẻ mặt sợ-cô-luôn, cười bất lực gật đầu rồi nói tiếp vào chiếc điện thoại vừa thoát khỏi tay Di. “Tôi định đi một mình, nhưng chắc Di sẽ muốn thăm ngôi trường Tiểu Văn theo học để tưởng nhớ con bé. Để tôi hỏi Di xem sao, có lẽ đến trường sẽ giúp Di mau nguôi ngoai.”

“Vâng, thế thì tốt quá, tôi cũng mong chị Âu nhanh chóng vượt qua giai đoạn khó khăn này. Vậy 11 rưỡi sáng thứ Hai được không?”

“Được, cảm ơn cô. Ngày kia gặp lại.”

“Vâng, hẹn anh ngày kia.”

Điện thoại vừa tắt, Di lập tức rú lên, “Anh đừng hòng bỏ tôi lại, tôi muốn đi.”

“Cô đừng cản trở tôi là được.” Nem quay về giọng lưu manh quen thuộc.

“Anh trở mặt nhanh thật đấy.” Di móc mỉa. “Dù gì tôi cũng là khách hàng, anh không thể lịch sự với tôi một chút như với cô Viên à?”

“Cô ngốc quá.” Nem ra vẻ khinh thường. “Lịch sự với cô chẳng ích gì cho việc điều tra, cớ sao tôi phải mất công nhỉ? Vả lại vừa nãy không phải lịch sự, mà là tấn công phi kĩ thuật.”

“Tấn công phi kĩ thuật?” Di chưa nghe thuật ngữ lạ lùng này bao giờ.

“Tức là lợi dụng giao tiếp tìm ra lỗ hổng xâm nhập hệ thống, ăn cắp mật khẩu tài khoản bằng cách tán phét hoặc cải trang, thậm chí lợi dụng bàn tay người khác để dễ bề đột nhập. Mọi hacker hàng đầu đều thông thạo ngón nghề này.” Nem cười khẩy. “Bởi mắt xích yếu nhất, dễ phá vỡ nhất trên đời chính là con người. Hệ thống máy tính có thể hoàn thiện dần theo thời gian, nhưng điểm yếu trong bản tính con người mãi mãi không thay đổi.”

Di nghiền ngẫm lời Nem. Cô không vui khi thấy bản tính con người bị coi như thứ vô tri vô giác để lợi dụng, nhưng cô biết Nem nói đúng. Trong xã hội cá lớn nuốt cá bé, người ta chia nhau ra đóng vai kẻ lợi dụng và người bị lợi dụng, ai am hiểu cách lợi dụng nhược điểm của con người đều có thể đặt chân lên con đường thành công.

“Phải rồi, sao anh lại có số điện thoại của cô Viên?” Di hỏi.

“Tôi vẫn luôn thu thập thông tin về những người xung quanh em cô nên đương nhiên có cả số điện thoại.” Nem trả lời điềm nhiên như không. “Tôi quên không nói, thật ra cô Viên cũng là mục tiêu điều tra, cô ta dùng iPhone.”

Di thảng thốt nhìn Nem. Cô không tài nào tưởng tượng nổi giáo viên của Tiểu Văn lại giăng bẫy hãm hại học sinh mình.

“Cô nhất định phải nhớ kĩ, Thư Lệ Lệ chưa chắc đã là kidkit727, chuyến này chúng ta đi chỉ để tìm kiếm vận may, xem thử 17, à không, 18 mục tiêu còn lại có điểm đáng ngờ nào không. Để bản thân bị chi phối bởi ấn tượng ban đầu là điều tối kị trong điều tra. Cô có thể đặt giả thuyết, nhưng cô phải nhớ, giả thuyết chưa chắc đã là sự thật. Cô đưa ra giả thuyết và tìm cách chứng minh giả thuyết đó sai, chứ không phải tìm bằng chứng chứng minh nó đúng.”

Di gật gù tỏ ý đã hiểu. Cô từng đọc sách về logic học, trong đó người ta lấy quạ ra làm ví dụ: mới thấy 10 nghìn con quạ màu đen đã nhận định “Mọi con quạ đều màu đen” là một kết luận phi lý, bởi chỉ cần tìm được một con quạ màu trắng là toàn bộ mệnh đề “Mọi con quạ đều màu đen” sẽ sụp đổ. Muốn chứng minh “Mọi con quạ đều màu đen”, ta phải làm ngược lại, đặt giả thuyết “Trên đời tồn tại con quạ không phải màu đen”, sau đó chứng minh giả thuyết này không thể xảy ra.

Hiển nhiên chứng minh điều này chẳng khác nào mò kim đáy bể. Di cũng lo đến trường điều tra vẫn không tìm thấy bằng chứng hữu ích đâu, nhưng cô tự nhủ đành chịu thôi, đi bước nào hay bước đấy vậy.

“Tôi… tôi muốn có một bản danh sách 18 kẻ tình nghi.” Di chỉ vào bảng tính trên màn hình. “Về nhà tôi sẽ xem lại cẩn thận, biết đâu lại nhớ ra cái tên hoặc gương mặt nào đó.”

Nem liếc xéo Di, vẻ mặt như muốn nói “Ngốc như cô có xem cẩn thận cả trăm lần cũng chẳng nghĩ ra manh mối đâu”, nhưng tay vẫn gõ phím, mười giây sau lôi ra tờ giấy A4 từ dưới gầm bàn. Lúc quét dọn phòng, Di đã thấy dưới bàn làm việc của Nem có máy in be bé.

“Cầm lấy.” Nem ngáp. “11 rưỡi sáng ngày kia tôi sẽ đến điều tra trường trung học của em cô, nếu cô có hứng thú, đúng giờ đó gặp tôi trước cổng trường. Giờ mong quý cô dời gót ngọc khỏi tệ xá để tôi còn ngủ bù, tôi cảm tạ khôn xiết.”

Di hơi khó chịu trước thái độ giả vờ lịch sự của Nem, nhưng không nổi nóng. Cô vẫn còn rất nhiều câu muốn hỏi, như ai đáng nghi nhất trong số này, ai có vẻ thân thiết với Tiểu Văn, Nem có cách nào điều tra xem liệu Tiểu Văn có làm những điều xấu xa như bài viết nói không… Nhưng cô biết lúc này khó lòng hỏi thêm điều gì. Hơn nữa Nem rất giữ lời, trong vòng một ngày đã moi ra toàn bộ nghi phạm, còn hẹn cô cùng đến trường điều tra, Di thấy mình nên tạm thời tha cho người ta thì hơn.

Bước xuống cầu thang, tuy người mệt rũ nhưng lòng Di đã vững vàng phần nào.

“Ơ? Chào cô.” Vừa từ tòa nhà ra đường lớn, Di chạm mặt một người phụ nữ đứng tuổi. Nghe chị ta chủ động chào hỏi, Di nhìn một lúc mới nhớ ra cô đã gặp người này hai tuần trước, hôm đầu tiên cô tới đây tìm Nem.

“Chào chị.” Di mỉm cười gật đầu.

“Cô là cô gái nửa tháng trước đến tìm Nem đúng không?”

“Vâng, tôi tên Di. Chị sống ở đây à?”

“Không, tôi chỉ là người giúp việc theo giờ, quét dọn nhà cửa cho Nem mỗi thứ Tư và thứ Bảy.” Người phụ nữ hơi giơ xô nhựa màu đỏ trong tay mình lên, Di nhìn thấy bên trong có một số dụng cụ vệ sinh. “Gọi tôi là chị Hương được rồi.”

Di nghĩ bụng, chị Hương này làm ăn cẩu thả thật, nhà Nem cứ như vài năm không quét dọn vậy. Nhưng một ý nghĩ khác chợt xuất hiện, chưa biết chừng đây không phải lỗi của chị Hương, chắc hẳn Nem không thích người khác động vào “rác” của mình nên chị Hương chỉ dọn dẹp nhà vệ sinh và bếp.

“Cô Di, tôi không làm phiền cô nữa, có dịp sẽ gặp lại.” Chị Hương cười tủm tỉm, khẽ gật đầu chào. Di nghĩ chị ta còn phải làm việc nên đáp đại một câu rồi đường ai nấy đi.

Di cứ thấy thái độ chị Hương là lạ, song dù sao cũng chỉ là người lạ tình cờ gặp mặt, cô không để ý nữa. Nhưng khi xuống dốc phố Water, cô một lần nữa vỡ lẽ.

Một cô gái tóc tai rối bù, bộ dạng suốt đêm không ngủ, rời khỏi nhà một người đàn ông độc thân vào lúc hơn 9 giờ sáng, không bị coi là quan hệ mờ ám thì chớ kể. Nghĩ đến đây, Di không khỏi chán nản đưa tay bưng mặt.

“Thôi kệ, cứ để cho họ hiểu nhầm đi.” Di nhủ thầm. Giờ mọi quan tâm của Di đều đặt vào chuyện của Tiểu Văn, hơn chục gương mặt (bao gồm cả cô giáo Viên) cứ quanh quẩn trong tâm trí Di, xua thế nào cũng không biến mất. Nghĩ đến chuyện ẩn sau những khuôn mặt bình thường là dã tâm đẩy người khác vào chỗ chết, cô lại thấy lạnh sống lưng.

Nhưng còn một nghi vấn Di vẫn băn khoăn mãi.

Rốt cuộc vì sao Tiểu Văn lại trở thành mục tiêu của hạng người này?

Tiểu Văn thực sự còn bộ mặt khác đến chị gái ruột cũng không biết sao?

MỞ ĐẦU

8 giờ sáng sửa soạn đi làm, Di không hề biết hôm nay sẽ là ngày thay đổi cuộc đời cô.

Tưởng đâu chỉ cần cắn răng chịu đựng, bao khốn khổ dồn dập ập xuống suốt một năm qua sẽ chấm dứt, ắt có ngày mưa tạnh trời quang. Thế nhưng số phận biến động khôn lường, ông trời không chỉ thích đùa giỡn người trần, mà còn đùa toàn những trò thảm khốc.

Hơn 6 giờ chiều, Di lê tấm thân mệt mỏi từ bến xe buýt mini xanh* về khu nhà ở xã hội, vừa đi vừa nhẩm tính xem thức ăn trong tủ lạnh có đủ nấu một bữa cho hai người không.

•

Xe buýt loại nhỏ chỉ dừng ở điểm quy định, phân biệt với xe buýt mini đỏ cho phép khách xuống dọc đường.

Mấy năm nay giá cả đắt đỏ khủng khiếp. Ngày xưa một cân* thịt cùng lắm hơn 20 đô*, bây giờ ngần ấy tiền chỉ mua được nửa cân. Gọi là “ngày xưa” nhưng cũng mới bảy, tám năm trước thôi. Thịt thà rau dưa giờ tăng giá gấp đôi là ít, nhưng lương lậu của giai cấp vô sản thì vẫn còm cõi như cũ. Giá thực phẩm tăng vọt không đơn giản vì giá bán buôn tăng. Di từng nghe một hàng xóm lớn tuổi nói đùa, “Người Hồng Kông không ăn cơm mà ăn gạch*.” Sau khi chính phủ bán chợ và cửa hàng bách hóa ở khu nhà xã hội cho doanh nghiệp tư nhân, các hộ kinh doanh phải đối mặt với áp lực tiền thuê tăng.

•

1 cân Hồng Kông tương đương 600 g.

•

Đô la Hồng Kông. Từ đây đến cuối sách, nếu chỉ nói “đô” không, tức là đô la Hồng Kông.

•

Ngụ ý giá nhà đất quá cao nên ảnh hưởng nặng nề đến miếng cơm manh áo.

Để có thêm thu nhập đập vào tiền thuê đắt đỏ, đương nhiên họ sẽ đẩy gánh nặng lên người mua hàng.

Di nhớ trong tủ lạnh còn vài lạng thịt và cải bó xôi. Làm món thịt xào cải bó xôi với gừng, thêm đĩa trứng hấp là được bữa tối đơn giản giàu dinh dưỡng. Tiểu Văn, cô em nhỏ hơn Di tám tuổi, từ bé đã thích ăn trứng hấp. Mỗi khi nhà thiếu thức ăn, Di lại lấy hai quả trứng gà ra hấp, rắc ít hành lá, rưới chút nước tương, bưng lên bàn ăn trông vừa ngon vừa đẹp. Quan trọng là rất rẻ.

Bữa tối nay thế là đủ rồi, nhưng Di vẫn định đi chợ xem thế nào. Vốn tính lo xa, cô rất sợ cảnh tủ lạnh trống trơn. Hơn nữa, khá nhiều quầy thực phẩm giảm giá trước giờ đóng cửa, tranh thủ dạo một vòng có khi lại kiếm được đồ rẻ, mai khỏi phải đau đầu nhức óc chuyện ăn uống.

Úúúú…

Xe cảnh sát thình lình lao vụt qua cạnh Di, tiếng còi đinh tai nhức óc kéo suy nghĩ của cô từ hàng giảm giá về thực tại. Cô dõi mắt nhìn thì thấy một đám đông đang xúm xít trước tòa nhà Hoán Hoa mình ở.

Có chuyện gì sao? Di nghĩ thầm, nhưng vốn không phải dạng ưa hóng chuyện nên chân vẫn bước rất thong thả.

“Á, Di! Di ơi…” Trong đám đông, một bác gái tầm 50 tuổi, tóc xoăn, người đậm, đang cuống cuồng vẫy gọi. Di biết người này, đây là bác gái họ Trần thuê nhà cùng tầng 22 với cô, bình thường chạm mặt ngoài hành lang vẫn gật đầu chào hỏi. Song trừ biết tên và thi thoảng xã giao dăm ba câu thì đôi bên chẳng qua lại mấy.

Chỉ còn cách nhau một quãng ngắn thôi, nhưng bác Trần vẫn sốt ruột chạy lại túm tay lôi tuột Di về phía tòa nhà. Di không nghe rõ bác nói gì. Ngoại trừ tên mình, cô thấy những lời tuôn ra từ miệng bác chẳng khác nào tiếng nước ngoài. Mất mấy giây định thần, cô mới vỡ lẽ bác Trần hoảng quá nói chẳng nên lời. Vỡ lẽ xong, cô nghe thêm được hai chữ “em gái”.

Di bước tới gần đám đông. Cảnh tượng quái dị hiện ra trước mắt cô, dưới trời chiều còn chưa tắt nắng.

Dân tình đang túm tụm quanh khoảnh sân xi măng trước cửa chính cư xá Hoán Hoa. Thường ngày sân trống trơn, nhưng hôm nay lại có cô bé mười mấy tuổi mặc đồng phục trắng nằm ngửa ở đó, tóc rối tung phủ lên mặt, chất lỏng đỏ sậm rỉ ra từ cổ đọng thành vũng nhỏ.

Suy nghĩ đầu tiên vụt qua óc Di là, đó chẳng phải đồng phục trường Tiểu Văn sao?

Hai giây sau Di nhận ra, cô bé nằm bất động trên sân kia, chẳng phải chính là Tiểu Văn sao?

Người thân của cô.

Người thân duy nhất.

Khoảnh khắc ấy, Di cảm thấy mọi thứ quanh mình thật lạ lẫm. Mình đang nằm mơ ư? Chắc là mơ rồi. Di quay sang nhìn bên cạnh, toàn những gương mặt quen thuộc, nhưng giờ phút này lại xa lạ vô cùng.

“Di! Di ơi!” Bác Trần tóm bả vai Di lắc mạnh.

“Tiểu… Tiểu Văn?” Di lắp bắp gọi tên, không tài nào liên hệ nổi vật thể hình người dưới đất với em gái mình.

Đáng lẽ giờ này Tiểu Văn phải ở nhà, chờ Di về nấu cơm cho nó ăn chứ. Đấy mới là “hiện thực bình thường” đối với Di.

“Lùi lại nào, lùi lại.” Một cảnh sát ăn mặc chỉnh tề chen vào giữa đám đông, ra hiệu bảo mọi người đứng giãn ra. Cùng lúc, hai nhân viên y tế đẩy xe cáng từ phía sau vượt lên trên Di rồi ngồi xổm xuống cạnh Tiểu Văn. Nhân viên y tế lớn tuổi hơn kiểm tra hơi thở của cô bé, ấn ngón tay lên cổ tay trái cô, sau đó lần túi lấy đèn pin khám, tay trái vạch mắt tay phải rọi đèn soi đồng tử. Chuỗi hành động diễn ra chỉ vỏn vẹn vài giây, nhưng trong mắt Di từng động tác của nhân viên y tế lại ì trệ như những khung hình tĩnh.

Di không còn nhận thức về thời gian nữa. Hay nói cách khác, tiềm thức Di muốn ngăn cô đối mặt với hiện thực.

Nhân viên y tế đứng lên, lắc đầu với đồng nghiệp đẩy xe cáng và mấy cảnh sát đang chắn đám đông.

“Mọi người lùi lại, đừng cản trở quá trình điều tra…” Lúc cảnh sát nói câu này, hai nhân viên y tế nghiêm mặt lại, từ từ rời khỏi chỗ Tiểu Văn.

“Tiểu… Tiểu Văn? Tiểu Văn! Tiểu Văn!” Di hất tay bác Trần đang giữ vai mình, chạy tới chỗ Tiểu Văn.

“Cô gái!” Một cảnh sát cao to nhanh nhẹn giơ tay ngang hông chặn Di lại.

“Tiểu Văn!” Di vừa giãy giụa vừa ngoảnh nhìn cảnh sát, nôn nóng nói, “Đó, đó là em tôi, cứu con bé với!”

“Thưa cô, cô bình tĩnh đã…” Cảnh sát cố trấn an Di, nhưng anh ta biết lời mình nói không mấy tác dụng.

“Xin, xin anh cứu con bé! Bác sĩ ơi!” Mặt mày tái nhợt, Di bỗng xoay phắt lại, hét lên với hai nhân viên y tế đang chăm chú nhìn mình. “Sao không đỡ Tiểu Văn lên xe? Nhanh lên! Mau cứu Tiểu Văn đi!”

Hai nhân viên y tế đứng lặng cạnh xe cứu thương lộ vẻ khó xử. Người lớn tuổi hơn rất muốn nói thẳng sự thật với cô, nhưng dù gặp cảnh sinh ly tử biệt mỗi ngày, anh vẫn không đành lòng làm cô gái mới đôi mươi này đau đớn.

“Cô là chị của em này sao? Cô bình tĩnh lại đã…” Anh cảnh sát chặn Di thử nhẹ nhàng khuyên bảo.

“Tiểu Văn…” Di ngoảnh nhìn em gái nằm trơ như tượng dưới đất, thì thấy hai cảnh sát khác cầm khung kim loại và vải bạt chống thấm màu xanh sẫm đến dựng lều nhỏ xung quanh che Tiểu Văn lại. “Các… các người làm gì thế? Dừng tay! Dừng tay đi!”

“Cô gái! Cô gái à!”

“Đừng che người nó! Nó còn thở! Nhất định tim nó còn đập!” Di yếu ớt nhoài người tới trước. Anh cảnh sát vốn có nhiệm vụ ngăn cản đề phòng cô phá hỏng hiện trường, giờ trở thành điểm tựa duy nhất đỡ lấy cô. “Cứu em gái tôi với! Xin các anh cứu em tôi… Tôi xin các anh đấy… Nó, nó là em gái tôi, là em gái duy nhất của tôi…”

Xế chiều một ngày thứ Ba bình thường, tại khoảnh sân trống trước tòa nhà Hoán Hoa thuộc cư xá Lạc Hoa* quận Quan Đường, những cư dân thường ngày ưa ngồi lê đôi mách giờ đều nín lặng. Giữa những tòa nhà lạnh lẽo, chỉ còn vang vọng tiếng khóc thống thiết của một người chị, tựa tiếng gió len vào tai mỗi người, để lại từng giọt buồn không thể xua đi.

•

Lok Wah. Khu nhà ở xã hội thuộc quận Quan Đường, bán đảo Cửu Long, nổi tiếng với bãi để xe có kiến trúc ô cửa sổ tròn sơn xanh độc đáo rất thu hút khách du lịch.